{"classes":["PERSON","NORP","FAC","ORG","GPE","LOC","PRODUCT","EVENT","WORK_OF_ART","LAW","LANGUAGE","DATE","TIME","PERCENT","MONEY","QUANTITY","ORDINAL","CARDINAL"],"annotations":[["මියන්මාර් සරණාගතයින් රැගත් යාත්‍රාවේ කාර්ය මණ්ඩලයේ 12 ක් රිමාන්ඩ්. මියන්මාරයේ සිට පැමිණි සරණාගතයින් පිරිසක් රැගත් යාත්‍රාවේ සිටි පුද්ගලයින් 115 දෙනෙකු (දෙසැම්බර් 20 වන දා ) ත්‍රිකුණාමලය මහේස්ත්‍රාත් අධිකරණය වෙත ඉදිරිපත් කිරීමෙන් පසු, යාත්‍රාවේ සිටි කාර්ය මණ්ඩලයේ 12 දෙනෙකු දින 14ක කාලයක් රක්ෂිත බන්ධනාගාර ගත කිරීමට වැඩබලන මහේස්ත්‍රාත්වරයා නියෝග කර තිබේ. මුලතිව් මුල්ලිවයිකාල් වෙරළට ඔබ්බෙන් වූ වෙරළ තීරයට පැමිණි මියන්මාර් සරණාගතයින් රැගත් යාත්‍රාවේ පුද්ගලයින් 115 දෙනෙකු සිටි බව ත්‍රිකුණාමලය දිස්ත්‍රික් ලේකම් චාමින්ද හෙට්ටිආරච්චි බීබීසී සිංහල සේවයට පැවසුවේය.\"මේ බෝට්ටුවේ ඔක්කොම 115 දෙනෙකු හිටියා. ඉන් 12 දෙනෙක් බෝට්ටුවල කාර්ය මණ්ඩල සාමාජිකයින්. අනෙක් පිරිස සරණාගතයින්.\" \"ඔවුන්ව ඊයේ අධිකරණය හමුවට ඉදිරිපත් කෙරුණා. එහිදී යාත්‍රාවේ කාර්ය මණ්ඩල සාමාජිකයින් 12 දෙනා රක්ෂිත බන්ධනාගාර ගත කරන්න නියෝග කළා.\"\r",{"entities":[[0,9,"NORP"],[10,20,"PERSON"],[27,36,"PRODUCT"],[51,56,"CARDINAL"],[57,66,"FAC"],[67,77,"GPE"],[89,99,"PERSON"],[114,123,"PRODUCT"],[140,150,"CARDINAL"],[152,170,"DATE"],[173,185,"GPE"],[186,206,"FAC"],[234,243,"PRODUCT"],[249,262,"PERSON"],[263,272,"CARDINAL"],[273,280,"DATE"],[288,304,"FAC"],[322,338,"PERSON"],[354,361,"GPE"],[362,375,"GPE"],[376,381,"LOC"],[393,403,"LOC"],[411,420,"NORP"],[421,431,"PERSON"],[438,447,"PRODUCT"],[459,469,"CARDINAL"],[478,502,"GPE"],[503,508,"PERSON"],[509,529,"PERSON"],[530,548,"ORG"],[562,570,"PRODUCT"],[578,588,"CARDINAL"],[601,610,"CARDINAL"],[611,619,"PRODUCT"],[657,669,"PERSON"],[678,681,"DATE"],[682,689,"FAC"],[719,728,"PRODUCT"],[741,752,"PERSON"],[753,760,"CARDINAL"],[761,777,"FAC"]]}],["\"අනිත් පුද්ගලයින් 103 දෙනා මිරිහාන විදේශීය සංක්‍රමණිකයින් රඳවා තැබෙන ස්ථානයට යොමු කරන්න කියලා අධිකරණය නියෝග කළා.\" දිසාපතිවරයා  පැසවුවේ. මේ අතර ත්‍රිකුණාමලය අෂ්රෆ් ජැටියට මියන්මාර සරණාගතයින් රැගත් යාත්‍රාව රැගෙන ඒමෙන් පසු එම ස්ථානයට පැමිණි නියෝජ්‍ය විදේශ කටයුතු අමාත්‍ය අරුන් හේමචන්ද්‍ර මාධ්‍ය වෙත අදහස් දැක්වීය. එහිදී නියෝජ්‍ය අමාත්‍යවරයා පැවසුවේ දැනට ලැබී ඇති තොරතුරු අනුව මියන්මාරයේ සිට පැමිණි එම යාත්‍රාවේ සිටි සරණාගතයින් පිරිසක් මුහුදේ දී මියගොස් ඇති බවයි.\"06 දෙනෙක් මිය ගියා කියලා යම් කිසි වාර්තාවක් දැන් අපිට ලැබිලා තියෙනවා. කුඩා දරුවන් 04 දෙනෙකු සහ වැඩිහිටියන් දෙදෙනක් ඒ අතර ඉන්න බවට වාර්තා වනවා.\" \"මේ මොහොත වෙනකොට ආරක්ෂක අංශ, සෞඛ්‍ය අංශ, රාජ්‍ය පරිපාලන අමාත්‍යාංශය, වරාය අධිකාරිය, විදේශ කටයුතු අමාත්‍යාංශ්‍ය වගේම UNHCR එකත් සමග සම්බන්ධ වෙමින් ජාතික සහ ජාත්‍යන්තර නීතියට අනුව ක්‍රියාත්මක වෙනවා.\" නියෝජ්‍ය අමාත්‍යවරයා පැවසුවේය.මේ අතර, මුල්ලිවයික්කාල් ධීවර සමිතියේ සභාපති අරුමුගන් ශිවනේශ්වරම් බීබීසී සිංහල වෙත පැවසුවේ, (දෙසැ: 19) අලුයම ධීවර රැකියාව සඳහා යාමට සුදානම් වෙමින් සිටි ධීවරයින් පිරිසක් මෙම බෝට්ටුව දැක තිබූ බව ය.\"උදේ අපි මුහුදු යන්න සූදානම් වෙමින් හිටියා. ඒ වෙලාවේ මේ බෝට්ටුව වෙරළට ගහගෙන ආවා. අපේ ධීවරයෝ ගිහින් බලද්දී බෝට්ටුවේ අය හාමත්ව, අසරණ වෙලා ඉන්නවා දැකලා තියෙනවා. මේ ගැන අපි රජයේ බලධාරීන් සහ ආරක්ෂක අංශ දැනුවත් කළා. දැන් ඒ අයත් මෙතැනට ඇවිල්ලා ඉන්නවා. අපි පුළුවන් විදිහට ඒ අයට කෑම යි, වතුර යි දුන්නා,\" ඔහු පැවසුවේ ය.මේ අතර, සරණාගතයින් රැගත් යාත්‍රාව අසලට ගිය මුලතිව් ධීවරයින් දෙදෙනෙකු ද බීබීසී සිංහල වෙත අදහස් දක්වමින් පැවසුවේ, යාත්‍රාව තුළ සිටි ඇතැම් පුද්ගලයින් වැටී සිටින අයුරු දුටු බව ය.\"මියන්මාරයේ රෝහින්ග්‍යා ජාතිකයින් මේ බෝට්ටුවේ ඉන්නේ කියලා සැක කරන්නේ. 100කට අධික පිරිසක් ඉන්නවා. එතැන පොඩි ළමයි විසි පහකට වැඩිය ඉන්නවා. අපි දුන්න කෑම පොඩි ළමයි නම් කෑවා. ලොකු අය මුකුත් කන්නේ නෑ. සමහර අය බෝට්ටුව ඇතුළේ වැටිලා ඉන්නවා. ඒ අය කියන භාෂාව අපිට තේරෙන්නේ නැහැ,\" එම ධීවරයෝ පැවසූහ.බීබීසී සිංහල කළ විමසීමකදී නාවික හමුදා මාධ්‍ය ප්‍රකාශක කපිතාන් ගයාන් වික්‍රමසුරිය පැවසුවේ, මුලතිව් වෙරළ තීරයට පැමිණ ඇති යාත්‍රාව සම්බන්ධයෙන් තොරතුරු රැස් කරමින් සිටින බව ය.\r",{"entities":[[7,26,"QUANTITY"],[27,34,"GPE"],[35,57,"PERSON"],[94,101,"ORG"],[114,125,"PERSON"],[143,155,"GPE"],[156,169,"FAC"],[170,178,"GPE"],[179,189,"PERSON"],[239,268,"PERSON"],[269,285,"PERSON"],[318,338,"PERSON"],[374,384,"GPE"],[399,408,"PRODUCT"],[414,424,"PERSON"],[433,439,"FAC"],[455,470,"ORDINAL"],[543,552,"ORDINAL"],[568,575,"ORDINAL"],[622,632,"ORG"],[634,644,"ORG"],[646,672,"ORG"],[674,687,"ORG"],[689,715,"ORG"],[721,726,"ORG"],[751,777,"LAW"],[803,823,"PERSON"],[841,869,"ORG"],[870,876,"PERSON"],[877,897,"PERSON"],[898,910,"ORG"],[925,933,"DATE"],[984,1000,"PERSON"],[1005,1012,"PRODUCT"],[1036,1042,"FAC"],[1083,1090,"PRODUCT"],[1091,1096,"FAC"],[1112,1118,"PERSON"],[1133,1141,"PRODUCT"],[1196,1209,"PERSON"],[1213,1223,"PERSON"],[1297,1300,"PRODUCT"],[1305,1309,"PRODUCT"],[1344,1354,"PERSON"],[1361,1369,"PRODUCT"],[1379,1386,"GPE"],[1387,1395,"PERSON"],[1396,1404,"ORDINAL"],[1407,1419,"ORG"],[1448,1456,"PRODUCT"],[1472,1482,"PERSON"],[1508,1521,"GPE"],[1522,1543,"NORP"],[1547,1555,"PRODUCT"],[1580,1585,"ORDINAL"],[1607,1611,"FAC"],[1622,1631,"ORDINAL"],[1656,1659,"PRODUCT"],[1713,1720,"PRODUCT"],[1782,1788,"PERSON"],[1789,1808,"ORG"],[1822,1833,"ORG"],[1834,1849,"PERSON"],[1850,1857,"PERSON"],[1858,1876,"PERSON"],[1886,1893,"GPE"],[1894,1904,"FAC"],[1915,1923,"PRODUCT"]]}],["වායු දූෂණය : 'මේ තත්ත්වය ලබන පෙබරවාරි වෙනකම් තියෙන්න පුළුවන්'\r",{"entities":[[0,10,"EVENT"],[29,37,"DATE"]]}],["දිවයිනේ ප්‍රදේශ රැසක අද (දෙසැම්බර් 18 වනදා ) වන විට වායු දූෂණ මට්ටම ඉහළ අගයක් ගෙන තිබේ.වායු තත්ත්ව දර්ශකයට (Air Quality Index) අනුව කොළඹ වායු ගුණාත්මක දර්ශකය ඒකක 158ක් ලෙස සටහන් විය. එය සෞඛ්‍යයට හිතකර නොවන තත්ත්වයක් ලෙස වර්ගීකරණයකර තිබේ.මිට අමතරව අද උදෑසන යාපනය දිස්ත්‍රික්කයේ වායු තත්ත්ව දර්ශකය ඒකක 154-160ත් ලෙස සටහන්ව තිබු බව ජාතික ගොඩනැගිලි පර්යේෂණ සංවිධානය විසින් නිකුත් කළ වාර්තා වේ සඳහන් වේ.කොළඹ නගරය ඇතුළුව දිවයිනේ ප්‍රදේශ රැසක දහවල් වන විටත් අහස මීදුම් පටලයකින් වැසි තිබෙන ආකාරයක් දක්නට ලැබුණි.'මේ තත්ත්වය පෙබරවාරි වෙනකම් තියෙනවා 'මේ වන විට දිවයිනට බලපා ඇති වායු දූෂණ මට්ටම ලබන වසරේ පෙබරවාරි දක්වා පැවතිය හැකි බව ජාතික ගොඩනැගිලි පර්යේෂණ සංවිධානයේ වායු දූෂණ කළමනාකරණ ඒකකයේ ප්‍රධාන විද්‍යාඥ සරත් ප්‍රේමසිරි බීබීසී සිංහල සේවයට පැවසුවේය.ඔහු පැවසුවේ දකුණු ආසියානු කලාපයේ ඇතිවී තිබෙන වායු දූෂණ මට්ටම ඉහළ යාම හේතුවෙන් විටින් විට මෙරට වායු දුෂණ මට්ටමද ඉහළ යා හැකි බවයි.\"ඊයේ සහ අද දිනයේදී දිවයිනේ සමහර ප්‍රදේශවල වායු දුෂණ මට්ටම ඉහළ ගිහින් තියෙනවා. මේ තත්ත්වය අද හවස් වෙද්දී අඩුවෙලා යන්න පුළුවන්. ඒ වගේමයි ඕනෑම වෙලාවක මේ තත්ත්වය ඇතිවෙන්නත් පුළුවන්.\" \"ඊසාන දිග මෝසම් තත්ත්වය එක්ක වායු දූෂණ මට්ටම ඉහළ යනවා. මේක එක දිගට තියෙන තත්ත්වයක් නෙමෙයි. ඒත් මේ තත්ත්වය ලබන පෙබරවාරි මාසය වෙනකම් තියෙන්න පුළුවන්. අද දවසේදී යාපනය දිස්ත්‍රික්කයේ වායු දූෂණ මට්ටමේ අගය ඉහළ තත්ත්වයක් ගෙන තියෙනවා.\"\r",{"entities":[[8,15,"LOC"],[21,23,"DATE"],[25,42,"DATE"],[52,67,"EVENT"],[82,106,"LAW"],[108,125,"LAW"],[132,136,"GPE"],[158,167,"QUANTITY"],[186,215,"LAW"],[247,249,"DATE"],[250,255,"DATE"],[256,276,"GPE"],[296,309,"QUANTITY"],[329,361,"ORG"],[395,407,"GPE"],[436,441,"TIME"],[455,481,"EVENT"],[515,523,"DATE"],[567,582,"EVENT"],[587,591,"DATE"],[592,600,"DATE"],[622,655,"ORG"],[656,680,"FAC"],[681,697,"PERSON"],[698,713,"PERSON"],[714,726,"ORG"],[754,774,"LOC"],[787,802,"EVENT"],[871,874,"DATE"],[878,880,"DATE"],[912,927,"EVENT"],[959,961,"DATE"],[962,966,"TIME"],[1050,1064,"EVENT"],[1078,1093,"LAW"],[1159,1172,"DATE"],[1197,1206,"DATE"],[1207,1227,"GPE"],[1228,1244,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ශ්වසනාබාධිතයන් අනතුරේ හෙළන ශ්‍රී ලංකාව වසාගත් මීදුම ගැන දැනගත යුතු කරුණු\r",{"entities":[[0,14,"PERSON"],[27,38,"GPE"],[46,51,"EVENT"]]}],["''දකුණු ආසියානු රටවල වායු දූෂණ මට්ටම ඉහළ මට්ටමක් ගෙන තියෙනවා. ඒ නිසා අපිට කියන්න බැහැ මේක ඉන්දියාවේ වායුදූෂණය නිසා ලංකාවට බලපෑමක් එල්ල වෙනවා කියලා. එහෙම කියන්නම් ඒ ගැන වෙනම පර්යේෂණයක් කරන්න වෙනවා.\" ඔහු පැවසුවේය. අධිකරණය දුන් නියෝගය මේ අතර යාපනය ප්‍රදේශයේ වායු ගුණත්වය පිළිබඳව මාසයක් පුරා අඛණ්ඩව පරීක්ෂණ කර එහි අහිතකර කාරක තිබේදැයි අධිකරණයට කරුණු ඉදිරිපත් කිරීමට පියවර ගන්නා ලෙස අභියාචනාධිකරණය විසින් (දෙසැම්බර් 17) මධ්‍යම පරිසර අධිකාරියට නියෝග කළේය. එවැනි පරීක්ෂණයකදී යාපනය ප්‍රදේශයේ වායුවේ අහිතකර කාරක අන්තර්ගත වන බවට තොරතුරු අනාවරණය වන්නේ නම් ඒ පිළිබඳව ජනතාව දැනුවත් කිරීමේ යාන්ත්‍රණයක් සකස් කිරීමට ඇති හැකියාව සොයා බලා අධිකරණයට දැනුම් දෙන ලෙසත් අධිකරණය විසින් පරිසර අමාත්‍යවරයා ඇතුළු පිරිසකට නියෝග කර තිබේ. යාපනය ප්‍රදේශයේ පදිංචි වෛද්‍ය උමාසුකී නඩරාජා විසින් ගොනු කොට තිබූ පෙත්සමක් සලකා බැලීමෙන් අනතුරුව අභියාචනාධිකරණයේ සභාපති විනිසුරු නිශ්ශංක බන්ධුල කරුණාරත්න සහ ශෂී මහේන්ද්‍රන් යන විනිසුරු මඩුල්ල විසින් මෙම නියෝගය නිකුත් කරනු ලැබීය. යාපනය ප්‍රදේශයේ පරිසරයට බැහැර කරන අපද්‍රව්‍ය සහ ඉන්දියාව වැනි අසල්වාසී රටවලින් ඇදී එන අහිතකර කාරක හේතුවෙන් එම ප්‍රදේශයේ වායු දූෂණයක් ඇතිවී තිබෙන බවත් පෙන්වා දුන් බව පෙත්සම්කාරිය වෙනුවෙන් පෙනී සිටි නීතීඥ රවින්ද්‍රනාත් දාබරේ ඒ පිළිබඳව පරීක්ෂා කරන ලෙස බලධාරීන්ගෙන් අවස්ථා ගණනාවකදීම ඉල්ලීම් කර ඇතත් එය ඉටුවී නොමැති බවත් පැවසුවේය.\r",{"entities":[[2,20,"GPE"],[90,99,"GPE"],[100,109,"EVENT"],[115,121,"GPE"],[198,201,"PERSON"],[212,219,"ORG"],[225,231,"LAW"],[239,254,"GPE"],[276,282,"DATE"],[295,305,"EVENT"],[331,339,"ORG"],[378,392,"ORG"],[401,413,"DATE"],[415,437,"ORG"],[456,467,"EVENT"],[468,483,"GPE"],[555,560,"PERSON"],[576,588,"PRODUCT"],[622,630,"ORG"],[648,655,"ORG"],[663,680,"PERSON"],[687,694,"NORP"],[710,725,"GPE"],[733,739,"PERSON"],[740,754,"PERSON"],[776,784,"LAW"],[807,822,"ORG"],[823,829,"PERSON"],[830,838,"PERSON"],[839,863,"PERSON"],[867,882,"PERSON"],[886,901,"PERSON"],[939,954,"GPE"],[955,962,"LOC"],[973,983,"PRODUCT"],[987,995,"GPE"],[1001,1009,"NORP"],[1010,1017,"NORP"],[1025,1036,"PRODUCT"],[1049,1058,"LOC"],[1104,1116,"PERSON"],[1136,1141,"PERSON"],[1142,1161,"PERSON"],[1188,1200,"NORP"],[1208,1217,"ORDINAL"]]}],["\r",{"entities":[]}],["දිල්ලි වායු දූෂණය: හේතුව දිවාලි ගිනිකෙළි ද?\r",{"entities":[[0,6,"GPE"],[7,17,"PRODUCT"],[25,31,"EVENT"],[32,40,"PRODUCT"]]}],["යාපනය අර්ධද්වීප ප්‍රදේශයේ වායු ගුණත්වය පිළිබඳව වගකිවයුතු රාජ්‍ය ආයතන විසින් මේ දක්වා විධිමත් පරීක්ෂණයක් කර නොමැති බව නීතිඥවරයා පෙන්වා දුන්නේය. ඉදිරිපත් වූ කරුණු සලකා බැලූ විනිසුරු මඩුල්ල අදාළ පෙත්සම විභාගයට ගැනීමට අවසර දෙමින් මෙම නියෝග නිකුත් කරනු ලැබූ අතර පෙත්සම් විභාගය මාර්තු මස 6 වනදා සිදු කිරීමට ද දින නියම කරන ලදී. මේ පිරිස් වැඩි අවධානයෙන් සිටින්න වයෝවෘද්ධ, ගැබිණි, කුඩා දරුවන් වැනි අවදානම් කාණ්ඩවල පසුවන පුද්ගලයින් පවතින වායු දූෂණය පිළිබඳ වැඩි අවධානයක් යොමු කළ යුතු බව කායික රෝග පිළිබඳ මහාචාර්ය චන්ද්‍රිකා විජේරත්න බීබීසී සිංහල වෙත පැවසුවාය. \"වායු දුෂණය නිසා විශේෂයෙන්ම පපුවේ මහන්සිය, වියලි කැස්ස, ඇදුම වගේ රෝගී තත්ත්වයන් වගේම පෙනහළු ආශ්‍රිත රෝග තත්ත්වයන් ඇති වෙන්න පුලුවන්. වැඩි වශයෙන් මහලු වියේ පසුවන අය, දියවැඩියා රෝගී තත්ත්වයෙන් පෙලෙන වගේම දුම්පානය කරන අයට මේ තත්ත්වය නිසා ඇතිවෙන්න පුළුවන් අවදානම ඉහළයි.\"\r",{"entities":[[0,5,"GPE"],[6,15,"LOC"],[16,25,"LOC"],[26,38,"PRODUCT"],[57,68,"ORG"],[93,103,"PRODUCT"],[117,126,"PERSON"],[171,186,"PERSON"],[192,198,"LAW"],[214,225,"LAW"],[230,242,"LAW"],[257,264,"LAW"],[272,283,"DATE"],[303,306,"DATE"],[307,315,"LAW"],[324,330,"PERSON"],[354,362,"PERSON"],[364,370,"PERSON"],[372,383,"PERSON"],[411,421,"PERSON"],[428,438,"PRODUCT"],[493,501,"PERSON"],[502,521,"PERSON"],[522,534,"ORG"],[550,560,"PRODUCT"],[577,590,"EVENT"],[592,603,"EVENT"],[605,628,"EVENT"],[634,662,"EVENT"],[694,698,"PERSON"],[714,745,"NORP"],[751,763,"NORP"],[808,813,"ORDINAL"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"ඒ වගේම හෘද රෝග තත්ත්වයන් තිබෙන අය, ගැබිණි මව්වරුන් වගේම කුඩා දරුවන්ට පවා මේ වායු දුෂණය නිසා අවදානම් සහගත මට්ටමේ සිටින පුද්ගලයින් වනවා. මේ නිසා වායු දුෂණය වැඩි අවස්ථාවන් වලදී මුව ආවරණ පැළඳීම, එළිමහනේ කටයුතු වල යෙදීම සීමා කරන්න. ඒ වගේම හුස්ම ගැනීමේදී ඇතිවිය හැකි සංකුලතා වලදී වෛද්‍ය උපදෙස් ලබා ගත යුතුයි.\" මහාචාර්යවරිය වැඩිදුරටත් පැවසුවාය.\r",{"entities":[[8,34,"NORP"],[36,51,"PERSON"],[57,69,"PERSON"],[77,87,"EVENT"],[119,129,"PERSON"],[144,154,"EVENT"],[175,183,"PRODUCT"],[262,269,"EVENT"],[275,281,"PERSON"],[305,317,"PERSON"]]}],["Meta සමාජ මාධ්‍ය: පලස්තීන ප්‍රදේශවල ප්‍රවෘත්ති සීමා කළ ආකාරය.\r",{"entities":[[0,16,"ORG"],[18,25,"GPE"],[26,35,"GPE"],[36,60,"EVENT"]]}],["අහමඩ් නූර්, ජෝ ටයිඩි සහ යාරා ෆරාග්\r",{"entities":[[0,10,"PERSON"],[12,20,"PERSON"],[24,34,"PERSON"]]}],["Role,BBC අරාබි සේවය, BBC ලෝක සේවය & BBC Monitoring\r",{"entities":[[0,4,"ORG"],[5,19,"ORG"],[21,33,"ORG"],[36,50,"ORG"]]}],["19 දෙසැම්බර් 2024\r",{"entities":[[0,17,"DATE"]]}],["BBC විමර්ශනයකට අනුව, ඊශ්‍රායල-ගාසා යුද්ධය අතරතුරදී පලස්තීන ප්‍රවෘත්ති ආයතනවලට ප්‍රේක්ෂකයින් වෙත ළඟා වීමට ඇති හැකියාව Facebook විසින් දැඩි ලෙස සීමා කරනු ලැබ තිබේ. Facebook දත්ත පිළිබඳ සවිස්තරාත්මක විශ්ලේෂණයකදී, 2023 ඔක්තෝබර් මාසයේ සිට පලස්තීනයේ ප්‍රදේශවල - ගාසා තීරයේ සහ බටහිර ඉවුරේ ප්‍රවෘත්ති කාමරවල ප්‍රේක්ෂක සහභාගිත්වයේ දැඩි පහත වැටීමකට ලක්ව ඇති බව අපට පෙනී ගියේ ය. 2023 ඔක්තෝබර් මාසයෙන් පසු Instagram - Meta සමාගමට ම අයත් සමාජ මාධ්‍ය වේදිකාවක් - එහි පලස්තීන පරිශීලක අදහස් මධ්‍යස්ථ කිරීම වැඩි කළ බව පෙන්වන කාන්දු වූ ලේඛන BBC පුවත් සේවය ද දැක ඇත. Meta - Facebookහි හිමිකරු - එය හිතාමතා ම විශේෂිත අදහස් දැක්වීම් යටපත් කළ බවට වන ඕනෑ ම ඇඟවීමක් \"නිසැකව ම අසත්‍ය\" බව පවසයි.\r",{"entities":[[0,3,"ORG"],[21,41,"EVENT"],[51,77,"ORG"],[78,91,"PERSON"],[117,125,"ORG"],[162,170,"ORG"],[210,229,"DATE"],[234,253,"GPE"],[256,266,"GPE"],[270,299,"NORP"],[300,309,"PERSON"],[368,389,"DATE"],[394,417,"ORG"],[425,446,"NORP"],[453,460,"GPE"],[461,468,"PERSON"],[518,522,"PERSON"],[523,537,"ORG"],[548,565,"ORG"],[566,573,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඊශ්‍රායල-ගාසා යුද්ධය අතරතුරේ දී මියගිය මාධ්‍යවේදීන්ගේ සංඛ්‍යාව ඉහළට\r",{"entities":[[0,20,"EVENT"],[32,53,"PERSON"],[54,67,"CARDINAL"]]}],["ඊශ්‍රායල-ගාසා යුද්ධයේ ආරම්භයේ සිට, පිටස්තර වාර්තාකරුවන් කිහිප දෙනෙකුට පමණක් පලස්තීන වෙරළබඩ ප්‍රදේශයක් වන ගාසා තීරයට පිටතින් ඇතුළු වීමට අවසර දී ඇති අතර, ඔවුන්ට එය කිරීමට හැකි වූයේ ඊශ්‍රායල හමුදාවේ රැකවරණය යටතේ පමණි.\r",{"entities":[[0,21,"EVENT"],[35,55,"PERSON"],[56,75,"CARDINAL"],[76,83,"GPE"],[84,101,"LOC"],[105,115,"GPE"],[135,146,"LAW"],[179,195,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ගාසා තීරයේ සිට තවත් අදහස් පළ කිරීම් ඇසීමට කැමති අය සඳහා සමාජ මාධ්‍ය විසින් හිඩැස පුරවා තිබේ. බටහිර ඉවුරේ ක්‍රියාත්මක වන Palestine TV, Wafa ප්‍රවෘත්ති ඒජන්සිය සහ පලස්තීන Al-Watan News වැනි ප්‍රවෘත්ති අලෙවි සල් සඳහා වන ෆේස්බුක් පිටු ලොව පුරා බොහෝ දෙනෙකුට යාවත්කාලීන කිරීමේ වැදගත් මූලාශ්‍රයක් බවට පත් විය.\r",{"entities":[[0,10,"GPE"],[56,67,"NORP"],[93,104,"LOC"],[120,132,"ORG"],[134,157,"ORG"],[161,168,"GPE"],[169,182,"ORG"],[188,208,"LOC"],[217,225,"ORG"],[278,289,"PRODUCT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඊශ්‍රායලයට එරෙහිව ඔක්තෝබර් 7 වන දා ක්‍රියාත්මක වූ හමාස් ප්‍රහාරයට ප්‍රථම වසර තුළ සහ එතැන් සිට BBC අරාබි සේවය විසින් පලස්තීනය පදනම් කර ගත් ප්‍රමුඛ පුවත් සංවිධාන 20ක ෆේස්බුක් පිටුවල දත්ත සම්පාදනය කරන ලදී.\r",{"entities":[[0,10,"GPE"],[18,31,"DATE"],[50,65,"EVENT"],[66,72,"ORDINAL"],[73,76,"DATE"],[94,108,"ORG"],[116,124,"GPE"],[164,172,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["Engagement යනු සමාජ මාධ්‍ය ගිණුමක් කෙතරම් බලපෑමක් ඇති කරන්නේ ද සහ එහි අන්තර්ගතය කොපමණ පිරිසක් දකිනවා ද යන්නෙහි ප්‍රධාන මිනුමක් වේ. එයට අදහස්, ප්‍රතිචාර සහ කොටස් ගණන වැනි සාධක ඇතුළත් වේ.\r",{"entities":[[80,102,"QUANTITY"],[111,126,"QUANTITY"],[142,151,"QUANTITY"],[155,164,"QUANTITY"]]}],["\r",{"entities":[]}],["පලස්තීන ප්‍රවෘත්ති ආයතන සමග ෆේස්බුක් ක්‍රියාකාරකම්\r",{"entities":[[0,23,"ORG"],[28,36,"ORG"]]}],["ඊශ්‍රායල ප්‍රවෘත්ති ආයතන සමග ෆේස්බුක් ප්‍රේක්ෂකයින්ගේ ක්‍රියාකාරීත්වය\r",{"entities":[[0,24,"ORG"],[29,53,"NORP"]]}],["යුද්ධයක් පවතින කාල පරිච්ඡේදයක් තුළ, ප්‍රේක්ෂක සහභාගීත්වය ඉහළ යනු ඇතැයි අපේක්ෂා කළ හැකි ය. කෙසේ වෙතත්, 2023 ඔක්තෝබර් 7 වන දින හමාස් ප්‍රහාරයෙන් පසු දත්ත 77% ක අඩුවීමක් පෙන්නුම් කළේ ය.\r",{"entities":[[0,30,"EVENT"],[36,45,"PERSON"],[102,117,"DATE"],[125,142,"EVENT"],[152,155,"PERCENT"]]}],["Palestine TV ආයතනයේ ෆේස්බුක් පිටුව ෆලෝ කරන්නන් සංඛ්‍යාව මිලියන 5.8කි. එහි ප්‍රවෘත්ති කාමරයේ මාධ්‍යවේදීහු ඔවුන්ගේ පළ කිරීම් දකින පුද්ගලයින් සංඛ්‍යාවේ 60%ක අඩුවීමක් පෙන්නුම් කරන සංඛ්‍යාලේඛන අප සමග බෙදා ගත්හ.\r",{"entities":[[0,19,"ORG"],[20,28,"ORG"],[35,46,"PERSON"],[56,69,"CARDINAL"],[92,104,"PERSON"],[105,112,"PERSON"],[128,138,"PERSON"],[149,152,"PERCENT"],[188,190,"PERSON"]]}],["එම නාලිකාවේ මාධ්‍යවේදියෙකු වන තරීක් සියාඩ් පවසන්නේ, \"අන්තර්ක්‍රියාකාරිත්වය සම්පූර්ණයෙන් ම සීමා කර ඇති අතර අපගේ පළ කිරීම් මිනිසුන් වෙත ළඟා වීම නතර වී ඇති,\" බව ය.\r",{"entities":[[12,26,"PERSON"],[30,42,"PERSON"],[90,101,"LAW"],[121,129,"PERSON"]]}],["පසුගිය වසර පුරා, පලස්තීන මාධ්‍යවේදීන් ඔවුන්ගේ සබැඳි අන්තර්ගතය මෙටා විසින් \"ඡායා-තහනමකට\" ලක් කරනු ලබන බවට බියක් මතු කර ඇත - වෙනත් වචනවලින් කිවහොත්, එය කොපමණ පුද්ගලයින් දකිනවා ද යන්න සීමා කර ඇත.\r",{"entities":[[0,15,"TIME"],[17,37,"PERSON"],[62,66,"ORG"],[75,86,"EVENT"],[105,120,"LAW"],[156,166,"PERSON"],[181,191,"LAW"]]}],["මෙය පරීක්ෂා කිරීම සඳහා, අපි Yediot Ahronot, Israel Hayom, සහ Channel 13 වැනි ඊශ්‍රායල ප්‍රවෘත්ති සංවිධාන 20ක Facebook පිටුවල එම දත්ත විශ්ලේෂණය සිදු කළෙමු. මෙම පිටු ද යුද්ධයට සම්බන්ධ අන්තර්ගතයන් විශාල ප්‍රමාණයක් පළ කළ නමුත් ඔවුන්ගේ ප්‍රේක්ෂක සහභාගීත්වය ආසන්න වශයෙන් 37% කින් වැඩි විය.\r",{"entities":[[24,27,"PERSON"],[28,42,"ORG"],[44,56,"ORG"],[61,76,"ORG"],[77,104,"ORG"],[109,117,"ORG"],[166,173,"EVENT"],[223,230,"PERSON"],[231,240,"PERSON"],[265,268,"PERCENT"]]}],["තීරු ප්‍රස්ථාර එක ම කාල සීමාව තුළ ඊශ්‍රායල ප්‍රවෘත්ති සංවිධාන විසින් පවත්වාගෙන යනු ලබන Facebook පිටුවල සාමාන්‍ය එන්ගේජ්මන්ට් දත්ත පෙන්වයි.\r",{"entities":[[34,61,"ORG"],[87,95,"ORG"]]}],["Meta මීට පෙර පලස්තීනුවන් සහ මානව හිමිකම් කණ්ඩායම් විසින් ඉන්ටර්නෙට් ක්‍රියාකාරකම් සාධාරණ ලෙස මධ්‍යස්ථ කිරීමට අපොහොසත් වූ බවට චෝදනා කර ඇත.\r",{"entities":[[0,4,"ORG"],[13,24,"NORP"],[28,49,"NORP"],[82,117,"LAW"],[125,136,"LAW"]]}],["\r",{"entities":[]}],["සමාගම විසින් 2021දී පත් කරන ලද ස්වාධීන වාර්තාවක් පැවසුවේ, මෙය හිතාමතා කළ දෙයක් නොව, පරිපාලකයින් අතර අරාබි භාෂාව කතා කිරීමේ විශේෂඥතාව නොමැතිකම නිසා එය සිදුවූ බව ය. වචන සහ වාක්‍ය ඛණ්ඩ හානිකර නොවුව ද, ඒවා ප්‍රකෝපකාරී හෝ ප්‍රචණ්ඩ ලෙස අර්ථකථනය කෙරිණි.\r",{"entities":[[0,5,"ORG"],[13,19,"DATE"],[31,48,"LAW"],[84,95,"PERSON"],[100,111,"LANGUAGE"],[230,245,"LAW"]]}],["\r",{"entities":[]}],["නිදසුනක් වශයෙන්, \"දෙවියන් වහන්සේට ප්‍රශංසා වේවා\" යන අරුත ඇති \"අල්හම්දුලිල්ලා\" යන අරාබි වාක්‍ය ඛණ්ඩය ඇතැම් විට \"දෙවියන් වහන්සේට ප්‍රශංසා වේවා, පලස්තීන ත්‍රස්තවාදීන් ඔවුන්ගේ නිදහස උදෙසා සටන් කරයි\" ලෙස ස්වයංක්‍රීයව පරිවර්තනය විය.\r",{"entities":[[61,77,"LANGUAGE"],[81,93,"LANGUAGE"],[142,163,"NORP"],[164,171,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["මෙය පලස්තීන ප්‍රවෘත්ති ආයතන සමග ඇති එන්ගේජ්මන්ට් අඩුවීම පැහැදිලි වන්නේ දැයි බැලීමට, BBC විසින් Sky News Arabia සහ Al-Jazeera වැනි වෙනත් තැන්වල පදනම් වූ ප්‍රමුඛ අරාබි භාෂා ප්‍රවෘත්ති මූලාශ්‍ර 30 සඳහා ෆේස්බුක් පිටු සම්බන්ධයෙන් එම විශ්ලේෂණය සිදු කරන ලදී.\r",{"entities":[[4,27,"ORG"],[84,87,"ORG"],[95,110,"ORG"],[114,124,"ORG"],[160,170,"LANGUAGE"],[199,207,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["කෙසේ වෙතත්, මෙම පිටු 100%කට ආසන්න එන්ගේජ්මන්ට් වැඩිවීමක් දක්නට ලැබිණි.\r",{"entities":[[21,25,"PERCENT"],[47,56,"CARDINAL"]]}],["\r",{"entities":[]}],["අරාබි ප්‍රවෘත්ති ආයතන (පලස්තීන නොවන) සමග ෆේස්බුක් ප්‍රේක්ෂක ක්‍රියාකාරීත්වය.\r",{"entities":[[0,21,"ORG"],[23,30,"NORP"],[41,59,"NORP"]]}],["කලාපයේ අරාබි භාෂා පුවත් පිටුවලින් එම කාල සීමාව සඳහා තීරු ප්‍රස්ථාරය\r",{"entities":[[0,6,"LOC"],[7,17,"LANGUAGE"],[37,46,"DATE"]]}],["අපගේ විමර්ශනයට ප්‍රතිචාර දක්වමින් Meta පෙන්වා දුන්නේ, 2023 ඔක්තෝබර් මාසයේදී ගන්නා ලද \"තාවකාලික නිෂ්පාදන සහ ප්‍රතිපත්තිමය ක්‍රියාමාර්ග\" රහසක් නොවන බව ය.\r",{"entities":[[0,4,"PERSON"],[34,38,"ORG"],[54,75,"DATE"],[86,103,"PRODUCT"],[107,133,"LAW"]]}],["\r",{"entities":[]}],["හමාස් සංවිධානය ඇමෙරිකාව අනුමත කර ඇති අතර Meta සමාගමේ ප්‍රතිපත්ති යටතේ භයානක සංවිධානයක් ලෙස නම් කර තිබීමත් සමග භාෂණයේ නිදහස සමතුලිත කිරීමේ අභියෝගයකට තමන් මුහුණ දී ඇති බව එම සමාගම පැවසීය.\r",{"entities":[[0,14,"NORP"],[15,23,"GPE"],[41,52,"ORG"],[53,64,"LAW"],[70,86,"ORG"],[110,122,"LAW"],[148,152,"PERSON"],[172,177,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["Meta සමාගම කියා සිටියේ,යුද්ධය ගැන පමණක් පළ කරන පිටු බලපෑමට ලක්වීමට වැඩි ඉඩක් ඇති බව ය.\r",{"entities":[[0,10,"ORG"],[23,29,"EVENT"],[52,66,"LAW"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"අප අතින් වැරදි වන බව අපි පිළිගනිමු, නමුත් අපි හිතාමතා ම යම් හඬක් යටපත් කරන ඕනෑ ම ඉඟියක් නිසැකව ම අසත්‍ය යි,\" එහි ප්‍රකාශකයෙක් පැවසීය.\r",{"entities":[[1,3,"PERSON"],[10,15,"LAW"],[22,25,"PERSON"],[43,46,"PERSON"],[114,126,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["නිරාවරණය වූ Instagram ලේඛන.\r",{"entities":[[12,21,"ORG"]]}],["තම සමාගමේ ප්‍රතිපත්ති තනි තනි පලස්තීන පරිශීලකයින්ට ඇති කර ඇති බලපෑම පිළිබඳව මෙටාහි හිටපු සහ වත්මන් සේවකයින් පස් දෙනෙකු සමග ද බීබීසී සේවය කතා කර ඇත.\r",{"entities":[[3,9,"ORG"],[10,21,"LAW"],[30,50,"NORP"],[76,82,"ORG"],[92,107,"PERSON"],[108,118,"ORDINAL"],[125,136,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["නිර්නාමිකව කතා කළ එක් පුද්ගලයෙක්, Instagramහි ඇල්ගොරිදම් ක්‍රමවේදයට කරන ලද වෙනසක් පිළිබඳව නිරාවරණය වූ අභ්‍යන්තර ලේඛන බෙදා ගත් අතර, ඉන්ස්ටග්‍රෑම් පළ කිරීම්වලට අදහස් දැක්වීම පලස්තීනුවන්ගේ මධ්‍යස්ථභාවය දැඩි කළේ ය.\r",{"entities":[[0,32,"PERSON"],[34,45,"ORG"],[131,144,"ORG"],[172,185,"NORP"],[186,207,"LAW"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"හමාස් ප්‍රහාරයෙන් සතියක් ඇතුළත, කේතය අත්‍යවශ්‍යයෙන් ම වෙනස් කරන ලද අතර එය පලස්තීන ජනතාවට වඩාත් ආක්‍රමණශීලී වුණා,\" ඔහු පැවසීය.\r",{"entities":[[1,18,"EVENT"],[33,37,"WORK_OF_ART"],[75,89,"NORP"],[115,118,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"පලස්තීන පරිශීලකයින්ට එරෙහිව පද්ධතියට නව නැඹුරුවක් හඳුන්වා දුන්\" බවට කනස්සල්ලට පත්වූ ඉන්ජිනේරුවෙකු නියෝගය ගැන කනස්සල්ල පළ කළ බව අභ්‍යන්තර පණිවිඩ පෙන්වයි.\r",{"entities":[[1,21,"NORP"],[29,37,"PRODUCT"],[85,98,"PERSON"],[128,144,"PRODUCT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["තමන් මෙම පියවර ගත් බව මෙටා තහවුරු කළ නමුත් පලස්තීන ප්‍රදේශවලින් පිටතට එන \"වෛරී අන්තර්ගතයේ වැඩිවීමක්\" ලෙස හැඳින්වෙන දෙයට ප්‍රතිචාර දැක්වීම අවශ්‍ය බව පැවසීය.\r",{"entities":[[0,4,"PERSON"],[43,63,"GPE"],[74,99,"LAW"],[120,154,"LAW"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඊශ්‍රායල-ගාසා යුද්ධය ආරම්භයේදී ක්‍රියාත්මක වූ ප්‍රතිපත්තිමය වෙනස්කම් දැන් ආපසු හැරවී ඇති බව එහි සඳහන් වූ නමුත් මෙය සිදු වූයේ කවදා දැයි සඳහන් කර නැත.\r",{"entities":[[0,20,"EVENT"],[31,59,"LAW"],[74,88,"EVENT"],[125,129,"DATE"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ගැටුමේ ආරම්භයේ සිට අවම වශයෙන් පලස්තීන මාධ්‍යවේදීන් 137 දෙනෙකු ගාසා තීරයේදී මරා දමා ඇති බව වාර්තා වේ, නමුත් ස්වල්ප දෙනෙක් අනතුරු නොතකා ඉදිරියට යති.\r",{"entities":[[0,6,"EVENT"],[7,22,"ORDINAL"],[30,50,"PERSON"],[51,61,"ORDINAL"],[62,74,"ORG"],[75,96,"EVENT"],[107,120,"NORP"]]}],["2024 අගෝස්තු: පලස්තීන මාධ්‍යවේදීන් හම්සා මුර්ටෙකා අනුස්මරණය කරයි, 2023 ඔක්තෝබර් මාසයේ සිට ඝාතනයට ලක්වූ මාධ්‍යවේදීන් 137 දෙනාගෙන් එක් අයෙකි.\r",{"entities":[[0,12,"DATE"],[14,34,"PERSON"],[35,59,"EVENT"],[66,85,"DATE"],[90,115,"NORP"],[116,128,"ORDINAL"],[129,132,"ORDINAL"]]}],["\"බොහෝ තොරතුරු ව්‍යාජ නිසා ප්‍රකාශයට පත් කරන්න බැහැ - උදාහරණයක් විසිහට [ඊශ්‍රායල්] හමුදාව සමූල ඝාතනයක් කර අපි එය රූගත කළොත් වීඩියෝව සංසරණය වෙන්නේ නැහැ,\" ඡායාරූප මාධ්‍යවේදීන් කිහිප දෙනාගෙන් කෙනෙකු වන ඔමාර් එල් කටා පවසයි.\r",{"entities":[[6,13,"PRODUCT"],[14,20,"LAW"],[26,45,"LAW"],[71,80,"GPE"],[82,101,"EVENT"],[112,116,"EVENT"],[123,137,"PRODUCT"],[152,159,"PRODUCT"],[160,172,"PERSON"],[173,187,"PERSON"],[188,194,"PERSON"],[198,211,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"නමුත් අභියෝග, අවදානම් සහ අන්තර්ගත තහනම් කිරීම් තිබියදීත්,\" ඔහු පවසන්නේ, \"අපි දිගට ම පලස්තීන තොරතුරු බෙදාහදා ගත යුතුයි.\"\r",{"entities":[[26,47,"LAW"],[60,63,"PERSON"],[74,77,"PERSON"],[85,92,"GPE"],[93,100,"PRODUCT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["අතිරේක වාර්තාකරණය: රිහාබ් ඉස්මයිල් සහ නටාලී මර්සූගී\r",{"entities":[[0,17,"PRODUCT"],[19,34,"PERSON"],[38,51,"PERSON"]]}],["\"ජනතාව අප කෙරෙහි තැබූ විශ්වාසය කුමන ආකාරයකින් හෝ පළුදු වීමට අප ඉඩ තබන්නේ නැහැ\"\r",{"entities":[[1,6,"PERSON"],[7,9,"PERSON"],[17,30,"LAW"]]}],["'අපේ ආණ්ඩුවේ මොන වගකීම දැරුවත් වැරැද්දක් කර ඇත්නම් අපි ක්‍රියා මාර්ග ගන්නවා'\r",{"entities":[[0,12,"NORP"],[51,54,"PERSON"],[55,76,"LAW"]]}],["13 දෙසැම්බර් 2024\r",{"entities":[[0,17,"DATE"]]}],["''රට තුළ වැරදි කරන කිසිවෙකු, කිසිම හේතුවකට ආරක්ෂා කිරීමට අපේ ආණ්ඩුව සූදානම් නැහැ. රට තුළ පමණක් නෙවෙයි, අපේ ආණ්ඩුව තුළ කවර තරාතිරමක කෙනෙක් වුණත් වැරැද්දක් කරනවා නම් ඒ වැරැද්දට එරෙහිව ක්‍රියා මාර්ග ගන්න අපි පැකිළෙන්නේ නැහැ.'' යනුවෙන් ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක අද (දෙසැම්බර් 13) රජයේ මාධ්‍ය ප්‍රධානීන් සමග පැවති සාකච්ඡාවක දී පැවසුවේය.\r",{"entities":[[2,4,"FAC"],[19,27,"PERSON"],[43,56,"LAW"],[57,67,"NORP"],[82,84,"FAC"],[103,113,"NORP"],[166,200,"LAW"],[201,204,"PERSON"],[232,260,"PERSON"],[261,263,"DATE"],[265,277,"DATE"],[279,301,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["දශක 07ක් තිස්සේ රැවටීමට ලක් වූ ජනතාව අප කෙරෙහි තබා තිබෙන විශ්වාසය සුරක්ෂිත කිරීමට සහ මේ රට වඩා යහපත් රටක් කිරීමට තම රජය කොන්දේසි විරහිතව කැප වෙන බව ඔහු වැඩිදුරටත් කියා සිටියේය.\r",{"entities":[[0,8,"ORDINAL"],[16,36,"NORP"],[57,81,"LAW"],[88,90,"LOC"],[101,105,"LOC"],[116,136,"LAW"],[148,151,"PERSON"]]}],["වාහන ආනයනය: පාවිච්චි කළ වාහනවල මිල ගණන්වලට කුමක් වෙයි ද?\r",{"entities":[[0,4,"PRODUCT"],[5,10,"EVENT"],[12,30,"PRODUCT"],[31,42,"MONEY"]]}],["තාරක සම්මාන්\r",{"entities":[[0,12,"PERSON"]]}],["Role,බීබීසී සිංහල\r",{"entities":[[0,4,"ORG"],[5,17,"ORG"]]}],["20 දෙසැම්බර් 2024\r",{"entities":[[0,17,"DATE"]]}],["\"ගිය අවුරුද්දේ මම ලක්ෂ 82 දෙකක් දීලා විට්ස් කාර් එකක් ගත්තේ, මට අලුත් වාහනයක් පදින්න තිබුණ ආසාවට. ඒ වෙලාවේ ලංකාවේ ලියාපදිංචි නොකරපු වාහන තිබුණේ සීමිතව. ලක්ෂ 90කටත් ඒ වාහනේ ඉල්ලුවා කෙනෙක්. මම කැමති නැහැ ඒ වාහනේ ගත්ත ගාණට වඩා අඩු ගාණකට දෙන්න.\"\r",{"entities":[[1,14,"DATE"],[15,17,"PERSON"],[18,25,"MONEY"],[26,31,"ORDINAL"],[37,53,"PRODUCT"],[64,77,"PRODUCT"],[107,113,"GPE"],[114,131,"LAW"],[132,136,"PRODUCT"],[152,163,"MONEY"],[166,171,"PRODUCT"],[188,190,"PERSON"],[204,209,"PRODUCT"],[224,233,"CARDINAL"]]}],["\r",{"entities":[]}],["කොළඹ, පිළියන්දල ප්‍රදේශයේ පදිංචි 42 හැවිරිදි බුද්ධික [ඔහුගේ සැබෑ නම නොවේ] එලෙස පිළිතුරු දුන්නේ, වාහන ආනයන සීමා ලිහිල් කිරීමට රජය ගත් පියවර හේතුවෙන් භාවිත කළ වාහනවල මිල ගණන් පහත යනු ඇතැයි මේ වන විට සමාජයේ පවතින මතය සම්බන්ධයෙන් බීබීසී සිංහල යොමු කළ ප්‍රශ්නයකට ප්‍රතිචාර දක්වමිනි.\r",{"entities":[[0,4,"GPE"],[6,25,"GPE"],[33,44,"ORDINAL"],[45,52,"PERSON"],[54,59,"PERSON"],[60,67,"PRODUCT"],[96,124,"LAW"],[125,128,"NORP"],[157,163,"PRODUCT"],[164,172,"MONEY"],[197,203,"NORP"],[226,238,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ගාල්ල, හික්කඩුව ප්‍රදේශයේ පදිංචි 30 හැවිරිදි ඉමන්ත ද මෑතකදී ලියාපදිංචි කළ වාහනයක් මිල දී ගත් අයෙකි. ඔහු ඒ සඳහා රු. ලක්ෂ 41ක මුදලක් වැය කර තිබිණි.\r",{"entities":[[0,5,"GPE"],[7,25,"GPE"],[33,44,"ORDINAL"],[45,50,"PERSON"],[53,59,"DATE"],[60,73,"LAW"],[74,81,"PRODUCT"],[82,85,"MONEY"],[111,123,"MONEY"],[124,130,"MONEY"]]}],["\r",{"entities":[]}],["බීබීසී සිංහල සමග අදහස් දක්වමින් ඔහු පැවසුවේ, සීමා ලිහිල් කළ ද එය තමන් වෙත විශාල බලපෑමක් එල්ල නොකරනු ඇතැයි යන්න තම විශ්වාසය බව ය.\r",{"entities":[[0,12,"ORG"],[17,31,"EVENT"],[32,35,"PERSON"],[45,59,"LAW"],[111,113,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"බ්‍රෑන්ඩ් නිව් නොවන වාහන, ඒ කියන්නේ අලුතෙන් හදන්නේ නැති වාහනවල මිල මට හිතෙනවා ලක්ෂ 5කින් විතර අඩු වේවි කියලා. එතන යම් කිසි පාඩුවක් තියෙනවා. ඒත් ඒ වාහන අලුතෙන් එන්නේ නැති නිසා මං හිතන්නේ නැහැ ලොකු පාඩුවක් වේවි කියලා,\" ඔහු පැවසීය.\r",{"entities":[[1,25,"PRODUCT"],[57,63,"PRODUCT"],[64,67,"MONEY"],[68,70,"PERSON"],[79,89,"MONEY"],[95,98,"QUANTITY"],[147,151,"PRODUCT"],[176,178,"PERSON"],[192,196,"QUANTITY"],[218,221,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["මීට වසර කිහිපකකට පෙර, ශ්‍රී ලංකාව මුහුණ දෙමින් සිටි ආර්ථික අර්බුදය හමුවේ වාහන ආනයන තහනම් කිරීමට එවකට රජය පියවර ගත්තේ ය.\r",{"entities":[[4,16,"DATE"],[22,33,"GPE"],[52,66,"EVENT"],[73,77,"PRODUCT"],[78,95,"LAW"],[101,104,"NORP"],[105,116,"LAW"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඒ හේතුවෙන් වෙළෙඳපොළ තුළට අලුත් තත්ත්වයේ (brand new) වාහන පැමිණීම නතර වුණු අතර, මෙරට පැවති භාවිත කරන ලද වාහන පාරිභෝගිකයින් අතර හුවමාරු වීම පෙරට වඩා ශීඝ්‍රයෙන් ඉහළ ගියේ ඒවා එවකට පැවති මිලට වඩා දෙගුණයකටත් අධික මිලට අලෙවි වීමට ඉඩ සලසමිනි.\r",{"entities":[[11,19,"FAC"],[41,50,"PRODUCT"],[52,56,"PRODUCT"],[79,83,"LOC"],[103,107,"PRODUCT"],[108,121,"NORP"],[158,166,"ORDINAL"],[182,186,"MONEY"],[191,201,"ORDINAL"],[202,217,"MONEY"]]}],["\r",{"entities":[]}],["නමුත්, ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක දෙසැම්බර් 18 වන දා පාර්ලිමේන්තුවේදී ප්‍රකාශයක් කරමින් සඳහන් කළේ, 2025 වසරේ පෙබරවාරි මස 1 වන දා සිට සිට පෞද්ගලික ප්‍රයෝජනය සඳහා මෝටර් රථ ආනයනය කිරීමට සැලසුම් කර ඇති බව ය.\r",{"entities":[[7,35,"PERSON"],[36,51,"DATE"],[55,71,"LOC"],[101,130,"DATE"],[163,171,"PRODUCT"],[172,192,"LAW"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඒත් සමග ලියාපංදිචි නොකළ වාහනයක් මිල දී ගැනීමේ අපේක්ෂාවෙන් සිටි බොහෝ දෙනෙකුගේ බලාපොරොත්තු යළි සක්‍රිය වුණු නමුත් එය මේ වන විට ලියාපදිංචි කළ වාහන භාවිත කරන පිරිස් අතර යම් අවිනිශ්චිතතාවක් ඇති කිරීමට ද තුඩු දී තිබේ.\r",{"entities":[[8,31,"PRODUCT"],[32,35,"MONEY"],[46,76,"NORP"],[125,143,"PRODUCT"],[154,164,"NORP"]]}],["\r",{"entities":[]}],["මේ, වාහන ආනයන සීමා ලිහිල් කිරීම හරහා මෙරට භාවිත කෙරෙන ලියාපදිංචි කළ (පාවිච්චි කළ) වාහන මිල ගණන්වලට බලපෑමක් එල්ල විය හැකි ද යන්න සම්බන්ධයෙන් බීබීසී සිංහල කළ සොයා බැලීමකි.\r",{"entities":[[4,31,"LAW"],[37,41,"LOC"],[54,86,"PRODUCT"],[87,98,"MONEY"],[140,152,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["'අපේ ඇඩ් එකකට කෝල් එකක්වත් එන්නේ නැහැ'\r",{"entities":[[0,4,"PERSON"],[5,13,"PRODUCT"],[14,18,"PRODUCT"]]}],["රංජිත් අබේකෝන් යනු, වාහන වෙළෙඳාමේ නිරත ව්‍යාපාරිකයෙකි. බීබීසී සිංහල වෙත අදහස් දක්වමින් ඔහු පැවසුවේ, වාහන ආනයන සීමා ලිහිල් කිරීමට ගත් පියවරත් සමග එය තම වෙළෙඳ කටයුතුවලට අහිතකර ලෙස බලපෑම් එල්ල කර ඇති බව ය.\r",{"entities":[[0,14,"PERSON"],[20,54,"NORP"],[55,67,"ORG"],[100,128,"LAW"],[151,166,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"සමහර සමාගම් ඕඩර්ස් වගේ භාර අරන් තියෙනවානේ දැනටමත්. ඇඩ්වාන්ස් මුකුත් අරගෙන නැතුව. සමහර සමාගම් ඇඩ්වාන්ස් අරන් තියෙනවා. ලක්ෂ 5 ගාණේ වගේ. මිනිස්සුන්ගේ මතයක් තියෙනවානේ පෙබරවාරි වෙද්දී සම්පූර්ණයෙන් අරිනවා කියලා. ඒක නිසා දැන් තියෙන රෙජිස්ටර්ඩ් වෙහිකල් මාකට් එක ඩ්‍රොප් එකක් තියෙනවා ලොකු. දැනටමත් වෙලා. අපේ ඇඩ් එකකට කෝල් එකක්වත් එන්නේ නැහැ,\" ඔහු පැවසීය.\r",{"entities":[[6,42,"EVENT"],[52,61,"MONEY"],[94,103,"MONEY"],[118,129,"MONEY"],[135,147,"PERSON"],[164,172,"DATE"],[180,199,"EVENT"],[226,245,"PRODUCT"],[246,254,"LOC"],[296,299,"PERSON"],[300,308,"PRODUCT"],[335,338,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඔහු පෙන්වා දුන්නේ, තවමත් වෙළෙඳපොළට ලියාපදිංචි නොකළ වාහන පැමිණ නොමැති බැවින් භාවිත කළ වාහනයක, නැතිනම් ලියාපදිංචි කළ වාහනයක මිල වෙනස් වන ආකාරය පිළිබඳව නිශ්චිතව පැවසිය නොහැකි බව ය.\r",{"entities":[[0,3,"PERSON"],[25,34,"FAC"],[51,55,"PRODUCT"],[76,91,"PRODUCT"],[101,121,"PRODUCT"],[122,125,"MONEY"]]}],["\r",{"entities":[]}],["අහස උසට ඉහළ යන වාහන මිල පාලනය කරන්න රජයට බැරි ද?\r",{"entities":[[8,14,"ORDINAL"],[15,19,"PRODUCT"],[20,23,"MONEY"],[24,29,"LAW"],[36,40,"NORP"]]}],["\"මිල තාම තීරණය කරන්න බැහැ. මොක ද ගහන ඩියුටිය ගැන සඳහනක් නැහැනේ තාම. ඉම්පෝට් තහනම් කරනකොට 300% නේ ඩියුටිය. වැට් එකත් අඩුයි. දැන් 18%යි. එතකොට ඩොලර් රේට් එක තිබ්බේ 180යි. දැන් 290යි. ඩියුටිය කීයටවත් 300%ට ගේන්න දෙන්නේ නැහැ ආණ්ඩුව. ඊට වැඩි වෙයි කියලා තමයි කියන්නේ. ඒ ටැක්සස්වලට ගෙනාවොත් අන්රෙජිස්ටර්ඩ් එකක වැලියු එක ගොඩක් වැඩි වේවි කියලා තමයි මම හිතන්නේ,\" ඔහු ලියාපදිංචි නොකළ වාහන මිල පිළිබඳව ද අදහස් දක්වමින් පැවසීය.\r",{"entities":[[1,4,"MONEY"],[37,44,"LAW"],[76,88,"LAW"],[89,93,"PERCENT"],[97,105,"LAW"],[106,122,"LAW"],[128,131,"PERCENT"],[141,151,"MONEY"],[162,168,"QUANTITY"],[174,180,"QUANTITY"],[181,188,"LAW"],[197,201,"PERCENT"],[221,228,"NORP"],[264,283,"LAW"],[284,302,"PRODUCT"],[340,342,"PERSON"],[353,356,"PERSON"],[357,377,"PRODUCT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["මේ වන විට බොහෝ දෙනෙකු වාහන මිල දී ගැනීම නතර කර ඇති බව ද ඔහු සඳහන් කළේ ය.\r",{"entities":[[10,21,"PERSON"],[22,26,"PRODUCT"],[27,30,"MONEY"],[56,59,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"වාහන මූව් වෙන එක 100% ස්ලෝ. කවුරුවත් ගන්නේ නැහැ. බයින් ඇන්ඩ් සෙලින් කරන අපි ගන්නෙත් නැහැ,\" ඔහු තවදුරටත් පැවසීය.\r",{"entities":[[1,5,"PRODUCT"],[18,22,"PERCENT"],[29,37,"PERSON"],[50,76,"NORP"],[92,95,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["'එහෙම ලොකු කඩා වැටීමක් වෙන්නේ නැහැ'\r",{"entities":[[0,35,"EVENT"]]}],["මේ සම්බන්ධයෙන් විමසීම සඳහා ලියාපදිංචි කළ වාහන අලෙවියේ නිරතවන ව්‍යාපාරික ප්‍රසන්න කුමාර ද බීබීසී සිංහල දුරකතනය ඔස්සේ සම්බන්ධ කර ගත්තේ ය.\r",{"entities":[[27,45,"PRODUCT"],[61,71,"PERSON"],[72,86,"PERSON"],[89,101,"ORG"],[102,109,"PRODUCT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["එහිදී ඔහු ප්‍රකාශ කළේ, වාහන ආයනය සීමා ලිහිල් කිරීමේ පුවත සැලවීමත් සමග, තම වාහනය අලෙවි නොවනු ඇතැයි බියෙන් මේ මොහොතේ ඇතැම් පිරිස් අඩු මිලකට වාහන අලෙවි කළ ද එම මිලේ විශාල කඩා වැටීමක් විය හැකි යැයි අපේක්ෂා නොකරන බව ය.\r",{"entities":[[6,9,"PERSON"],[23,27,"PRODUCT"],[28,51,"LAW"],[52,56,"PRODUCT"],[74,79,"PRODUCT"],[115,127,"NORP"],[128,137,"MONEY"],[138,142,"PRODUCT"],[157,161,"QUANTITY"],[162,193,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"තාම හරියට කීයක් ටැක්ස් ගහනවා ද කියලා නෑනේ. එතකොට මට නම් හිතෙන විදිහට මිලේ වෙනසක් වෙන්නේ නැහැ කියලා තමයි මට හිතෙන්නේ. දැනට පොඩ්ඩක් බයට අඩුවට දෙන්න ඉඩ තියේවි. ඒ කියන්නේ විකිණෙන්නේ නැති නිසා. එහෙම ලොකු කඩා වැටීමක් වෙන්නේ නැහැ මට හිතෙන විදිහට.\r",{"entities":[[17,23,"LAW"],[50,52,"PERSON"],[70,74,"MONEY"],[123,157,"EVENT"],[195,199,"ORDINAL"],[224,226,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඔහු පෙන්වා දුන්නේ, මේ දක්වා තම වෙළෙඳ කටයුතුවලට මෙම ආනයන සීමා ලිහිල් කිරීම බලපා නොමැති බව ය.\r",{"entities":[[0,3,"PERSON"],[28,30,"PERSON"],[31,46,"EVENT"],[51,55,"PRODUCT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"තව ම ලොකුවට වෙළෙඳාමට බලපෑමක් වෙලා නැහැ. තව ම හරියට දන්නේ නැහැනේ මොනවා ද ගේන්නේ කියලා. පෙබරවාරි වෙන්න තව මාස දෙකක් තුනක් තියෙනවා නේ,\" ඔහු පැහැදිලි කළේ ය. මූල්‍ය ආයතනවලට බලපෑමක්?\r",{"entities":[[13,21,"EVENT"],[87,95,"DATE"],[105,114,"DATE"],[115,120,"ORDINAL"],[154,168,"ORG"]]}],["රංජිත් සහ ප්‍රසන්න සමග බීබීසී සිංහල සංවාදයේ යෙදුණු අවස්ථාවේදී ඔවුන් දෙදෙනා ම එක හා සමාන අදහසක් පළ කළේ ය. එනම්, ලියාපදිංචි වාහන මිල විශාල වශයෙන් පහත වැටීම මූල්‍ය සමාගම්වලට අහිතකර බලපෑමක් ඇති කරනු යන්න ය. ඒ පිළිබඳව විමසූ අවස්ථාවේ රංජිත් ලබා දුන්නේ මෙවැනි පිළිතුරකි. \"ඇක්වා එකකට ලක්ෂ 80, 85, 90 දීලා තියෙනවා මූල්‍ය ආයතනවලින් ෆිනෑන්ස් පහසුකම්. අර විදිහට ගණන් අඩු වුණොත් මිනිස්සු කෙලින් ම වාහන අත අරිනවනේ. ෆිනෑන්ස් කම්පැනියට අරන් යන්න කියලා. මාකට් එකේ ඊට වැඩිය අඩුවට ගන්න පුළුවන් නිසා. එතකොට මූල්‍ය ආයතනවලට මොකද වෙන්නේ? මූල්‍ය ආයතන කඩාගෙන වැටෙනවනේ,\" ඔහු පැවසීය.\r",{"entities":[[0,6,"PERSON"],[10,18,"PERSON"],[23,35,"ORG"],[62,67,"PERSON"],[68,74,"ORDINAL"],[88,94,"PRODUCT"],[111,126,"PRODUCT"],[127,130,"MONEY"],[154,170,"ORG"],[228,234,"PERSON"],[265,275,"PRODUCT"],[276,291,"MONEY"],[305,330,"ORG"],[366,374,"NORP"],[384,388,"PRODUCT"],[401,419,"ORG"],[450,461,"ORDINAL"],[487,501,"ORG"],[515,526,"ORG"],[527,533,"ORDINAL"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ලීසිං: වාහනයේ ලීස් එක ගෙවාගන්න බැරි ද? ඔබ කළ යුත්තේ කුමක් ද?\r",{"entities":[[0,5,"LAW"],[7,13,"PRODUCT"],[14,18,"LAW"],[39,41,"PERSON"]]}],["ප්‍රසන්න ද පෙන්වා දුන්නේ, වැඩි මිලට වාහන මිල දී ගත් කෙනෙකු සිටී නම්, ඔවුන්ට විශාල වශයෙන් පාඩුවක් සිදුවන්නේ නම්, ඔවුන් මානසිකව කඩා වැටිය හැකි බව ය. එවැනි අවස්ථාවලදී කල්බදු ක්‍රමයට ඔවුන් ලබා ගෙන ඇති වාහනය අතහැර දැමීමේ තත්ත්වයක් උද්ගත විය හැකි බව ඔහු පැවසීය. මෙම අදහස සම්බන්ධයෙන් බීබීසී සිංහල ඇඩ්වොකාටා ආයතනයේ ප්‍රධාන විධායක නිලධාරී, ආර්ථීක විශ්ලේෂක ධනනාත් ප්‍රනාන්දුගෙන් ද විමසීමක් කළේ ය. එහිදී ඔහු පෙන්වා දුන්නේ, මූල්‍ය සමාගම් කලක් තිස්සේ ක්‍රියාත්මක වී ඇති බැවින් වාහන මිල පහළ යාම එම සමාගම්වලට අහිතකර ලෙස බලනොපාන බව ය. එවැනි තත්ත්වයක් උදා වීම අපේක්ෂා කළ නොහැකි දෙයක් බව ද ඔහු පැවසීය.\r",{"entities":[[0,8,"PERSON"],[26,35,"MONEY"],[36,40,"PRODUCT"],[41,44,"MONEY"],[52,58,"PERSON"],[76,81,"ORDINAL"],[112,117,"PERSON"],[164,178,"LAW"],[197,202,"PRODUCT"],[203,225,"LAW"],[277,289,"ORG"],[290,306,"ORG"],[307,329,"PERSON"],[331,346,"PERSON"],[347,368,"PERSON"],[393,396,"PERSON"],[412,425,"ORG"],[464,468,"PRODUCT"],[469,472,"MONEY"],[473,480,"CARDINAL"],[484,493,"FAC"],[519,534,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"මිලියන 14, 15 තිබ්බ එක මිලියනයට වැටෙන්නේ නැහැ කොහොමත්. මොක ද රුපියල අවප්‍රමාණය වුණ නිසා, මිල තිබුණ ගාණ වගේ දෙගුණ වෙලා තියෙන්නේ. මම හිතන්නේ නැහැ, ඒ සමාගම් කඩා වැටෙන තත්ත්වයකට ඒවි කියලා සහ නොගෙව ඉන්න එක හොඳයි අලුත් වාහනයක් ගන්න එකට වඩා කියලා. මොකද අයෙත් එහම කරපු ගමන් වාහනයක් ගන්න අපහසු වෙනවනේ. නම ක්‍රිබ් එකට යනවනේ, ලෝන් එක සෙට්ල් කළේ නැහැ කියලා,\" ඔහු පැහැදිලි කළේ ය.\r",{"entities":[[1,14,"MONEY"],[24,32,"MONEY"],[62,79,"MONEY"],[90,93,"MONEY"],[100,103,"MONEY"],[108,113,"ORDINAL"],[148,154,"FAC"],[208,221,"PRODUCT"],[267,274,"PRODUCT"],[294,314,"LAW"],[316,339,"LAW"],[348,351,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["'කෘත්‍රිම මිල ගණන් පහළ යාමක් අපේක්ෂා කරනවා' - ආර්ථික විශ්ලේෂක ධනනාත් ප්‍රනාන්දු\r",{"entities":[[10,13,"MONEY"],[19,28,"ORDINAL"],[46,61,"PERSON"],[62,79,"PERSON"]]}],["වාහන ආනයන සීමා ලිහිල් කිරීම හරහා දැනට වෙළෙඳපොළේ පවතින ලියාපදිංචි කළ වාහනවල මිලට බලපෑමක් සිදුවනු ඇතැයි ද යන්න සම්බන්ධයෙන් ද බීබීසී සිංහල ආර්ථීක විශ්ලේෂක ධනනාත් ප්‍රනාන්දුගෙන් විමසීමක් කළේ ය.\r",{"entities":[[0,4,"PRODUCT"],[5,27,"EVENT"],[38,47,"FAC"],[68,74,"PRODUCT"],[75,79,"MONEY"],[123,135,"ORG"],[136,151,"PERSON"],[152,173,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["එහිදී ඔහු පෙන්වා දුන්නේ, මෙම පියවර මගින් සාමාන්‍යයෙන් වෙළෙඳපොළ ක්‍රියාත්මක වන ආකාරයට භාවිත කළ වාහනවල මිල ගණන්වල යම් අඩුවීමක් සිදු විය යුතු බව ය.\r",{"entities":[[6,9,"PERSON"],[35,40,"FAC"],[54,62,"FAC"],[94,100,"PRODUCT"],[101,104,"MONEY"],[116,124,"ORDINAL"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඔහු ඒ පිළිබඳව තවදුරටත් පැහැදිලි කරමින් මෙසේ ද පැවසීය.\r",{"entities":[[0,3,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"වෙළෙඳපොළේ තියෙන වාහන ආනයනය කරලා තියෙන්නේ කලින් විනිමය අනුපාතවලටනේ. ඒ කියන්නේ ඩොලරයට සාපේක්ෂව රුපියල 180 හෝ 200ට අඩු කාලයේදී ආනයනය කරපු වාහන තමයි දැන් තියෙන්නේ. එතකොට ඒ වාහනවලට නැවත මිලක් නියම වෙද්දී, පරණ ගාණට ම යන එකක් නැහැ. මොකද යම් ප්‍රමාණයකට කරන්සි එක [රුපියල] යම් ප්‍රමාණයකට අවප්‍රමාණය වෙලා තියෙන නිසා පරණ වාහනය ම ගෙන්නුවත් මට හිතෙනවා යම්කිසි මුදලක් වැඩි වෙලා තියේවි කියලා ඒ කාලේ තිබ්බ මිලට වඩා.\"\r",{"entities":[[1,10,"FAC"],[17,21,"PRODUCT"],[48,67,"MONEY"],[78,84,"MONEY"],[94,104,"MONEY"],[108,112,"MONEY"],[125,140,"PRODUCT"],[169,176,"PRODUCT"],[182,187,"MONEY"],[201,209,"MONEY"],[246,263,"MONEY"],[280,290,"LAW"],[307,316,"PRODUCT"],[340,354,"MONEY"],[391,399,"MONEY"]]}],["\r",{"entities":[]}],["'ලියාපදිංචි වාහනවලින් 12%ක් අලෙවියෙන් පසු අයිතිය පවරා නැහැ'\r",{"entities":[[0,21,"PRODUCT"],[22,25,"PERCENT"],[42,59,"LAW"]]}],["කෙසේ වෙතත්, වෙළෙඳපොළ විවෘත වීම හරහා දැනට පවතින කෘත්‍රිම මිල ගණන් පහළ යාමක් අපේක්ෂා කරන බව ඔහු පෙන්වා දුන්නේ ය.\r",{"entities":[[12,20,"NORP"],[41,59,"MONEY"],[65,74,"MONEY"],[90,93,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["එම මිල කුමක් විය හැකි දැයි යන්න ප්‍රක්ෂේපනය කළ නොහැක්කේ, ආනයනය සම්බන්ධ නව නීතිරීති තිබේ නම් ඒවා මේ දක්වා හඳුන්වා නොදීම නිසා බව ඔහු පැවසීය.\r",{"entities":[[3,6,"MONEY"],[57,82,"LAW"],[127,130,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"එකක් තමයි කොච්චර බදු ප්‍රමාණයක් ආයෙත් රජය අය කරනවා ද? බද්ද වැඩි කරනවා ද? අඩු කරනවා ද? ඒක එක සාධකයක්. දෙවැනි එක තමයි ඒ වාහන ආනයනය කරන්න දෙන්නේ මොන නිෂ්පාදිත වර්ෂයට අදාළව ද? 2020 වගේ පස්සේ නිෂ්පාදනය කරපුවා විතරයි නම් ආනයනය කරන්නේ, ඒවා ගණන් වැඩියි. එතකොට ඒ මිලත් එක්ක වෙළෙඳපොළ තීරණය වෙන්නේ. හැබැයි ගොඩක් පරණ වාහනත් ආනයනය කරන්න පුළුවන් කියලා කිව්වොත් එහෙම, මිල තවත් අඩුවෙයි,\" ඔහු සඳහන් කළේ ය.\r",{"entities":[[18,32,"LAW"],[39,42,"NORP"],[55,64,"LAW"],[74,83,"CARDINAL"],[102,111,"ORDINAL"],[119,142,"LAW"],[157,163,"DATE"],[173,181,"DATE"],[234,246,"MONEY"],[255,260,"MONEY"],[266,274,"NORP"],[302,312,"PRODUCT"],[313,332,"EVENT"],[354,370,"MONEY"],[373,376,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["වාහන ආනයනයෙන් ඩොලර් සංචිතවලට බලපෑමක් ඇති වනවා ද?\r",{"entities":[[0,4,"PRODUCT"],[14,28,"MONEY"]]}],["\"ගොඩක් දෙනෙකුට බයවල් දෙකක් තියෙනවා. එකක් තමයි ආනයනය කළා ම රුපියල අවප්‍රමාණය වෙයි කියලා එක බයක් තියෙනවා. අනෙක් පැත්තෙන් ආනයනය කළාට පස්සේ සංචිත අඩු වෙයි කියලා එක බයක් තියෙනවා,\" වාහන ආනයනයෙන් ඩොලර් සංචිතවලට බලපෑමක් ඇති වනවා ද යන්න පිළිබඳව බීබීසී සිංහල යොමු කළ ප්‍රශ්නයට පිළිතුරු දෙමින් ධනනාත් ප්‍රනාන්දු පැවසීය.\r",{"entities":[[1,14,"NORP"],[21,26,"ORDINAL"],[58,64,"MONEY"],[136,150,"MONEY"],[175,188,"EVENT"],[189,203,"MONEY"],[236,248,"ORG"],[283,300,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඔහු අවධාරණය කළේ, ආනයන සිදු කරන්නේ ඩොලර් සංචිතවලින් නොවන බව ය.\r",{"entities":[[0,3,"PERSON"],[17,21,"LAW"],[34,50,"MONEY"]]}],["\r",{"entities":[]}],["එලෙස බලපෑමක් සිදුවන්නේ නම්, ආනයනය සිදු කරන විට සංචිත ඉහළ ගියේ කෙසේ ද යන්න පිළිබඳව ඔහු ප්‍රශ්න කළේ ය.\r",{"entities":[[28,33,"LAW"],[47,52,"MONEY"],[53,56,"ORDINAL"],[82,85,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"මුලින් ම අවබෝධ කරගන්න ඕනේ, අපි ආනයනය කරන්නේ සංචිතවලින් නෙවෙයි කියන එක. මොක ද මේ වෙලාවේ සමස්ත ආනයන තියෙනවා බිලියන 20ක්. එතකොට වාහනවලට අපේක්ෂා කරන්නේ ඩොලර් බිලියනයක් හෝ 1.5ක් විතර. එතකොට ආනයනය කරද්දී සංචිත පහළට වැටෙනවා නම්, දැන් මේ ටිකේ බිලියන 20ක් ආනයනය කරලා සංචිත බිලියන 6ක් තියෙන්න විධියක් නැහැනේ එහෙනම්. ඇත්තට ම සිද්ධ වුණේ, අපේ ආනයනය බිලියන 20ක් වෙද්දී, අපේ සංචිත එන්න එන්න වැඩි වුණා,\" ආර්ථික විශ්ලේෂකවරයා පැහැදිලි කළේ ය.\r",{"entities":[[28,31,"PERSON"],[32,55,"MONEY"],[94,106,"MONEY"],[107,119,"ORDINAL"],[126,133,"PRODUCT"],[149,173,"MONEY"],[199,217,"MONEY"],[236,247,"ORDINAL"],[265,275,"ORDINAL"],[327,330,"PERSON"],[331,336,"FAC"],[337,348,"ORDINAL"],[389,408,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඩොලර් ආදායමෙන් ආනයනය සිදු කරන බැවින් ආනයන හරහා රුපියල අවප්‍රමාණය වීමක් සිදු නොවන බව ද ඔහු පෙන්වා දුන්නේ ය.\r",{"entities":[[0,14,"MONEY"],[37,41,"EVENT"],[47,64,"MONEY"],[86,89,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["කෙසේ වෙතත්, යම් හෙයකින් කෘත්‍රිම ලෙස පොළී අනුපාත පහළ දැමීම සිදු කළහොත් රුපියල අවප්‍රමාණය වීමේ අවදානමක් ඇති විය හැකි බව ඔහු වැඩිදුරටත් පැවසීය.\r",{"entities":[[37,48,"MONEY"],[49,58,"CARDINAL"],[71,88,"MONEY"],[119,122,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"ආනයන නිසා නෙවෙයි රුපියල අවප්‍රමාණය වෙන්නේ. මොකද අපි ආනයනය කරන්නේ අපිට ලැබෙන ඩොලර් ආදායමෙන්. අපිට අපනයනවලින්, ප්‍රේෂණවලින් සහ සේවා අපනයනවලින් ලැබෙන ඒවායින් තමයි, අපි ආනයනය කරන්නේ. එතකොට රුපියල අවප්‍රමාණය වෙන්න පුළුවන්, පොළී අනුපාත කෘත්‍රිමව පහළ දැම්මොත්. මොකද ආනයන කරන හැමෝම බැංකුවෙන් ඩොලර් මිල දීලා ගන්නේ රුපියල් දීලා. එතකොට රුපියලේ මිල කෘත්‍රිම විදිහට පහළට දැම්මොත් තමයි, මිනිස්සු වැඩි වැඩියෙන් ආනයනය කරන්න පටන් ගන්නේ.\"\r",{"entities":[[18,24,"MONEY"],[49,52,"PERSON"],[77,92,"MONEY"],[98,109,"EVENT"],[110,122,"EVENT"],[126,141,"EVENT"],[162,165,"PERSON"],[186,192,"MONEY"],[219,244,"EVENT"],[275,294,"MONEY"],[306,313,"MONEY"],[326,337,"MONEY"],[374,382,"NORP"],[397,408,"EVENT"]]}],["ජනපති බුද්ධගයාව වැඳ පුදා ගනී.\r",{"entities":[[0,5,"PERSON"],[6,15,"ORG"],[16,29,"EVENT"]]}],["15 දෙසැම්බර් 2024\r",{"entities":[[0,17,"DATE"]]}],["යාවත්කාලීනවී ඇත 17 දෙසැම්බර් 2024\r",{"entities":[[16,33,"DATE"]]}],["ඉන්දියාවේ නිල සංචාරයක නිරත ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක අද (දෙසැම්බර් 17 වැනිදා) පෙරවරුවේ ‍ බුද්ධගයාවට පැමිණ මහා විහාරයත්, ශ්‍රී මහා බෝධීන් වහන්සේත් වැඳ ආශීර්වාද ලබා ගත්තේය.\r",{"entities":[[0,9,"GPE"],[27,35,"PERSON"],[36,55,"PERSON"],[56,58,"DATE"],[60,79,"DATE"],[81,89,"TIME"],[92,102,"GPE"],[109,121,"FAC"],[123,148,"LOC"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඉන්දියානු මහාබෝධි සමාගමේ මහලේකම් පූජ්‍ය පැලවත්තේ සීවලි ස්වාමීන්වහන්සේ සහ සාරනාත් මධ්‍යස්ථානාධිපති පූජ්‍ය රත්මල්වල සුමිත්තානන්ද ස්වාමීන්වහන්සේ විසින් ජනාධිපතිවරයාට ආශිර්වාද කරන ලද බව ජනාධිපති මාධ්‍ය අංශය සඳහන් කළේය.\r",{"entities":[[0,24,"ORG"],[25,32,"PERSON"],[33,69,"PERSON"],[73,141,"PERSON"],[149,162,"PERSON"],[182,202,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["විදේශ කටයුතු, විදේශ රැකියා සහ සංචාරක අමාත්‍ය විජිත හේරත්, කම්කරු අමාත්‍ය සහ ආර්ථික සංවර්ධන නියෝජ්‍ය අමාත්‍ය මහාචාර්ය අනිල් ජයන්ත ප්‍රනාන්දු ද මෙම අවස්ථාවට එක්ව සිටියහ.\r",{"entities":[[0,12,"ORG"],[14,36,"ORG"],[37,44,"PERSON"],[45,56,"PERSON"],[58,72,"PERSON"],[76,107,"PERSON"],[108,116,"PERSON"],[117,139,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ජනපති සහ ඉන්දීය මහා පරිමාණ ව්‍යාපාරික නියෝජිතයින් අතර සාකච්ඡාවක්.\r",{"entities":[[0,5,"PERSON"],[9,49,"NORP"]]}],["ඉන්දියාවේ තෙදින නිල සංචාරයක නිරත ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක නවදිල්ලි නුවර දී (දෙසැම්බර් 16 වැනිදා) පස්වරුවේ ඉන්දීය මහා පරිමාණ ව්‍යාපාරික නියෝජිතයන් සමඟ සාකච්ඡාවකට එක් විය.\r",{"entities":[[0,9,"GPE"],[10,15,"ORDINAL"],[33,41,"PERSON"],[42,61,"PERSON"],[62,75,"GPE"],[80,99,"DATE"],[101,109,"TIME"],[110,149,"NORP"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඉන්දියානු කර්මාන්ත සම්මේලනය විසින් සංවිධානය කරන ලද මෙම සාකච්ඡාවට ඉන්දියාවේ ප්‍රමුඛතම ව්‍යවසායකයන් සහභාගී විය.\r",{"entities":[[0,27,"ORG"],[65,74,"GPE"],[85,97,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ශ්‍රී ලංකාවේ ආයෝජනවලට ඇති හිතකර පරිසරය පහදා දුන් ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක ශ්‍රී ලංකාවේ ආයෝජනය කරන ලෙස ඉන්දීය ව්‍යවසායකයන්ගෙන් ඉල්ලා සිටි බව ජනාධිපති මාධ්‍ය අංශය සඳහන් කළේය.\r",{"entities":[[0,12,"GPE"],[32,38,"FAC"],[49,57,"PERSON"],[58,77,"PERSON"],[78,90,"GPE"],[106,129,"NORP"],[144,164,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["දෙරට අතර ආයෝජන සහ වාණිජ සම්බන්ධතා පුළුල් කිරීමේ අරමුණෙන් පැවති මෙම සාකච්ඡාවේදී ඩිජිටල් ආර්ථික, සංචාරක, පුනර්ජනනීය බලශක්ති සහ තොරතුරු තාක්ෂණ යන ක්ෂේත්‍ර පිළිබඳව විශේෂ අවධානය යොමු කෙරිණි.\r",{"entities":[[0,4,"FAC"],[9,33,"LAW"],[79,93,"NORP"],[95,101,"NORP"],[103,121,"NORP"],[125,139,"NORP"]]}],["ඒ අනුව දෙරට අතර වෙළෙඳ කටයුතු මුල්කර ගනිමින් ශ්‍රී ලංකාවේ ආයෝජන අවස්ථා පුළුල් කිරීම පිළිබඳව සාකච්ඡාවට ලක් විය.\r",{"entities":[[7,11,"ORDINAL"],[16,28,"EVENT"],[44,56,"GPE"]]}],["\r",{"entities":[]}],["මෙහිදී ශ්‍රී ලංකාවේ අයෝජන අවස්ථා කෙරෙහි යොමු වීමට ඉන්දීය මහා පරිමාණ ව්‍යාපාරික නියෝජිතයන් කැමැත්ත පළ කළ අතර ඒ සඳහා අවශ්‍ය ආයෝජන පහසුකම් සැපයීමට ශ්‍රී ලංකා රජය එකඟ විය.\r",{"entities":[[7,19,"GPE"],[50,89,"NORP"],[144,158,"NORP"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ජනපතිගෙන් ඉන්දීය අගමැති මෝදිට පොරොන්දුවක්.\r",{"entities":[[0,9,"PERSON"],[10,23,"PERSON"],[24,29,"PERSON"]]}],["ඉන්දියාවේ ආරක්ෂාවට හානිදායක වන අයුරින් ශ්‍රී ලංකා භූමිය යොදා ගැනීමට ඉඩ නොදෙන බවට ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක ඉන්දීය අග්‍රාමාත්‍ය නරේන්ද්‍ර මෝදි වෙත පොරොන්දු වී තිබේ.\r",{"entities":[[0,18,"EVENT"],[39,55,"LOC"],[81,89,"PERSON"],[90,109,"PERSON"],[110,129,"PERSON"],[130,144,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඉන්දීය අග්‍රමාත්‍යවරයා සමග අද (දෙසැම්බර් 16 වැනිදා ) ඒකාබද්ධ ප්‍රවෘත්ති සාකච්ඡාවකට එක්වෙමින්, ජනාධිපතිවරයා මේ බව කියා සිටියේය.\r",{"entities":[[0,22,"PERSON"],[27,29,"DATE"],[31,50,"DATE"],[53,82,"EVENT"],[94,106,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"ඉන්දියාවේ ආරක්ෂාවටත්, කලාපයේ ස්ථාවරත්වයටත් හානිදායක වන කිසිදු ආකාරයකින් සිය භූමිය යොදා ගැනීමට ශ්‍රී ලංකාව ඉඩ නොදෙන බවට මා ඉන්දියානු අග්‍රාමාත්‍යවරයාට පොරොන්දු වුණා. සහතික වුණා.\" ජනාධිපතිවරයා පැවසීය.\r",{"entities":[[1,21,"EVENT"],[23,43,"LOC"],[77,82,"FAC"],[95,106,"GPE"],[120,122,"PERSON"],[123,150,"PERSON"],[179,191,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඔහු කියා සිටියේ, \"එළඹෙන් වසර ගණනාව තුළ තවදුරටත් ශක්තිමත් වනු ඇති බවට කිසිදු සැකයක් නැති ඉන්දියාව සමග ඇති සහයෝගීතාවය අඛණ්ඩව වර්ධනය කිරීම සහ පුළුල් කිරීම කෙරෙහි ශ්‍රී ලංකාව විශාල වැදගත්කමක් ලබා දෙන බව නැවත අවධාරණය කරනවා.\"\r",{"entities":[[0,3,"PERSON"],[18,28,"DATE"],[88,96,"GPE"],[123,129,"CARDINAL"],[159,170,"GPE"],[171,187,"CARDINAL"]]}],["\r",{"entities":[]}],["එමෙන්ම ශ්‍රී ලංකාවේ සංචාරයක් සඳහා පැමිණෙන ලෙසට ඉන්දීය අග්‍රාමාත්‍ය නරේන්ද්‍ර මෝදිට ආරාධනා කළ බව ද ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක මෙම ප්‍රවෘත්ති සාකච්ඡාවේදී පැවසීය.\r",{"entities":[[7,19,"GPE"],[47,66,"PERSON"],[67,82,"PERSON"],[98,106,"PERSON"],[107,126,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක සිය පළමු විදෙස් සංචාරය ලෙස ඉන්දියාව තෝරා ගැනීම පිළිබඳව ඉන්දීය අගමැති නරේන්ද්‍ර මෝදී මෙහිදී සිය සතුට පළ කළේය.\r",{"entities":[[0,8,"PERSON"],[9,28,"PERSON"],[33,37,"ORDINAL"],[45,51,"EVENT"],[56,64,"GPE"],[84,97,"PERSON"],[98,112,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ශ්‍රී ලංකා ජනාධිපතිවරයා සමග \"සංහිඳියාව සහ ප්‍රතිසංස්කරණය\"පිළිබඳව සාකච්ඡා කළ බව පැවසූ ඉන්දීය අග්‍රාමාත්‍යවරයා, ශ්‍රී ලංකා රජය දෙමළ ජාතීන්ගේ අභිලාෂයන් ඉටු කරනු ඇතැයි විශ්වාසය පළ කළේය.\r",{"entities":[[0,10,"GPE"],[11,23,"PERSON"],[29,56,"LAW"],[85,108,"PERSON"],[110,124,"NORP"],[125,138,"NORP"]]}],["\r",{"entities":[]}],["අද්විතීය ඩිජිටල් අනන්‍යතා වැඩසටහනක් සඳහා ශ්‍රී ලංකාව සමඟ ඉන්දියාව සහයෝගයෙන් කටයුතු කරන බව ද අගමැති මෝදි මෙහිදී පැවසීය.\r",{"entities":[[0,35,"EVENT"],[41,52,"GPE"],[57,65,"GPE"],[92,103,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ශ්‍රී ලංකාවේ සංවර්ධනය සඳහා ඉන්දියාවේ ශක්තිමත් සහයෝගය ලබා දෙන බව ඉන්දීය අගමැතිවරයා සිය ප්‍රකාශයේදී අවධාරණය කළේය.\r",{"entities":[[0,12,"GPE"],[27,36,"GPE"],[64,81,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["සාම්පූර් හි සූර්ය බලශක්ති ව්‍යාපෘතිය ක්‍රියාත්මක කිරීමට පියවර ගැනීම සහ ශ්‍රී ලංකාවේ අවශ්‍යතා අනුව එහි ධාරිතාව තවදුරටත් වැඩි කිරීම, ඉන්දියාවෙන් ශ්‍රී ලංකාවට ස්වභාවික ද්‍රව ගෑස් සැපයීම, ඉන්දියාව සහ ශ්‍රී ලංකාව අතර අධි ධාරිතා විදුලි ජාල අන්තර් සම්බන්ධතාවයක් ස්ථාපිත කිරීම, සත්ත්ව හා වෘක්ෂලතා ඇතුළු පාරිසරික ආරක්ෂාවට ප්‍රමුඛත්වය දෙමින් පෝක් සමුද්‍ර සන්ධියේ අක්වෙරළ සුළං බල ශක්තිය ඒකාබද්ධව සංවර්ධනය කිරීම වැනි කරුණු ගැනද මෙහිදී ඉන්දීය අග්‍රාමාත්‍යවරයා සහ ශ්‍රී ලංකා ජනාධිපතිවරයා අතර සාකච්ජා පවත්වා ඇති බව ඉන්දීය විදේශ කටයුතු අමාත්‍යාංශය නිකුත් කළ නිවේදනයේ දැක්වේ.\r",{"entities":[[0,8,"GPE"],[12,36,"EVENT"],[71,83,"GPE"],[102,129,"EVENT"],[131,142,"GPE"],[143,155,"GPE"],[156,182,"EVENT"],[184,192,"GPE"],[196,207,"GPE"],[212,268,"EVENT"],[277,324,"EVENT"],[332,360,"LOC"],[430,446,"PERSON"],[450,473,"PERSON"],[500,531,"ORG"],[542,550,"PRODUCT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["මේ අතර ඉන්දියාවේ යහපාලනය සඳහා වූ ජාතික මධ්‍යස්ථානය හරහා වසර පහක කාලයක් තුළ අමාත්‍යාංශ සහ දෙපාර්තමේන්තු හරහා ශ්‍රී ලාංකික සිවිල් සේවකයන් 1500කට කේන්ද්‍රගත පුහුණුවක් සංවිධානය කිරීමට එකඟ වි තිබේ.\r",{"entities":[[7,50,"ORG"],[56,63,"DATE"],[75,102,"FAC"],[108,135,"NORP"],[136,142,"ORDINAL"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඉන්දිය - ශ්‍රී ලංකා නිදහස් වෙළඳ ගිවිසුම (ISFTA) දෙරට අතර වෙළඳ හවුල්කාරිත්වය වැඩිදියුණු කර ඇති බවත්, ඉන්දියාවේ ආර්ථික වර්ධනයේ වේගය සහ අවස්ථාවන් අවධාරණය කරමින් වෙළඳ සබඳතා තවදුරටත් පුළුල් කිරීමට විශාල හැකියාවක් ඇති බව දෙරටේ රාජ්‍ය නායකයින්ගේ අවධානයට යොමු වූ බව ඉන්දීය විදේශ කටයුතු අමාත්‍යාංශය සඳහන් කළේය.\r",{"entities":[[0,39,"LAW"],[41,46,"LAW"],[48,52,"LOC"],[100,129,"EVENT"],[158,168,"EVENT"],[192,207,"ORDINAL"],[215,220,"FAC"],[221,238,"PERSON"],[258,289,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඉන්දියාවේ සහ ශ්‍රී ලංකාවේ හවුල් ආරක්‍ෂක අවශ්‍යතා හඳුනා ගනිමින්, අන්‍යෝන්‍ය විශ්වාසය සහ විනිවිදභාවය මත පදනම් වූ නිරන්තර සංවාදයේ වැදගත්කම සහ එකිනෙකාගේ ආරක්‍ෂක අවශ්‍යතා සඳහා ප්‍රමුඛත්වය ලබා දීමේ වැදගත්කම රාජ්‍ය නායකයන් දෙදෙනාම අවධාරණය කළ බව ද ඉන්දීය විදේශ කටයුතු අමාත්‍යාංශය නිකුත් කළ නිවේදනයේ සඳහන් වෙයි.\r",{"entities":[[0,9,"GPE"],[13,25,"GPE"],[26,48,"EVENT"],[64,98,"EVENT"],[201,215,"PERSON"],[216,223,"NORP"],[240,271,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ජනාධිපති පිළිගැනීමේ නිල උත්සවය රාෂ්ට්‍රපති භවන්හීදී.\r",{"entities":[[0,8,"PERSON"],[20,30,"EVENT"],[31,51,"GPE"]]}],["ඉන්දියාවේ තෙදින නිල සංචාරයක නිරත ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක පිළිගැනීමේ නිල උත්සවය ඉන්දීය ජනාධිපති නිලනිවස වන රාෂ්ට්‍රපති භවන්හීදී අද (දෙසැම්බර් 16 වැනිදා) පෙරවරුවේ පැවැත්විණි.\r",{"entities":[[0,9,"GPE"],[10,15,"DATE"],[33,41,"PERSON"],[42,61,"PERSON"],[73,83,"EVENT"],[84,107,"GPE"],[111,131,"GPE"],[132,134,"DATE"],[136,155,"DATE"],[157,165,"TIME"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක , අශ්වාරෝහකයන් පෙරටු කොට ගනිමින් රාෂ්ට්‍රපති භවන් වෙත කැඳවා ගෙන ඒමෙන් අනතුරුව ඉන්දීය ජනාධිපති ද්‍රෞපදී මුර්මු සහ අග්‍රාමාත්‍ය නරේන්ද්‍ර මෝදි විසින් මහත් හරසරින් පිළිගනු ලැබූ බව ජනාධිපති මාධ්‍ය අංශය සඳහන් කළේය.\r",{"entities":[[0,8,"PERSON"],[9,28,"PERSON"],[31,43,"PERSON"],[62,78,"LOC"],[107,122,"PERSON"],[123,138,"PERSON"],[142,164,"PERSON"],[165,169,"PERSON"],[206,226,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["එහිදී පූර්ණ රාජ්‍ය ගෞරව සහිතව ආචාර වෙඩිමුර 21ක් පවත්වා ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක පිළිගනු ලැබිණි. අනතුරුව ජනාධිපතිවරයා විසින් ඉන්දීය හමුදා ආචාර පෙළපාලියේ හරසර පිළිගනු ලැබීය.\r",{"entities":[[12,42,"EVENT"],[43,47,"ORDINAL"],[55,63,"PERSON"],[64,83,"PERSON"],[108,120,"PERSON"],[128,140,"NORP"],[146,174,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඉන්පසුව දෙරටේ නායකයන්ට දෙපාර්ශ්වයේ නියෝජිත පිරිස හඳුන්වා දීම සිදු කෙරිණි. ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක පිළිගැනීමේ නිල උත්සවයට රාජ්‍ය තාන්ත්‍රකයෝ රැසක් එක්ව සිටියහ.\r",{"entities":[[8,13,"LOC"],[14,22,"PERSON"],[23,34,"NORP"],[35,48,"NORP"],[74,82,"PERSON"],[83,102,"PERSON"],[103,125,"EVENT"],[126,144,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["පිළිගැනීමේ නිල උත්සවයෙන් අනතුරුව රාජ්ඝාට්හි පිහිටි මහත්මා ගාන්ධි ස්මාරකයට උපහාර දැක්වීමටද ජනාධිපතිවරයා එක් වූ බව ජනාධිපති මාධ්‍ය අංශය සඳහන් කළේය.\r",{"entities":[[0,24,"EVENT"],[33,43,"GPE"],[51,73,"LOC"],[90,102,"PERSON"],[113,133,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඉන්පසුව සිය ප්‍රථම විදෙස් නිල සංචාරය සිහිපත් වීම පිණිස රාජ්ඝාට්හි පිහිටි ගාන්ධි දර්ශන් පරිශ්‍රයේ අශෝක පැළයක් රෝපණය කළ ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක අමුත්තන්ගේ පොතේ ද අත්සන් තබනු ලැබීය.\r",{"entities":[[12,18,"ORDINAL"],[19,36,"EVENT"],[55,65,"GPE"],[73,96,"LOC"],[97,108,"PRODUCT"],[118,126,"PERSON"],[127,146,"PERSON"],[147,157,"NORP"],[165,182,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["අද (16) දිනයේ දී පළමුව අග්‍රාමාත්‍ය නරේන්ද්‍ර මෝදි සහ ජනාධිපතිවරයා අතර හමුවක් පැවැත්වීමට නියමිතය. ඉන්දීය ජනාධිපති ද්‍රෞපදී මුර්මු සහ ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක අතර හමුව අද රාත්‍රියේ පැවැත්වේ.\r",{"entities":[[0,2,"DATE"],[4,6,"ORDINAL"],[8,13,"DATE"],[17,22,"ORDINAL"],[23,35,"PERSON"],[36,50,"PERSON"],[54,66,"PERSON"],[71,97,"EVENT"],[98,113,"PERSON"],[114,129,"PERSON"],[133,141,"PERSON"],[142,161,"PERSON"],[171,183,"TIME"]]}],["\r",{"entities":[]}],["එසේම අද දිනයේදී ජනාධිපතිවරයා ඉන්දීය උප ජනාධිපති ජග්දීප් ධන්කර් සහ මුදල් හා ආයතනික කටයුතු අමාත්‍ය නිර්මලා සීතාරාමන්, සෞඛ්‍ය අමාත්‍ය ජේ. පී නද්දා හමු වී සාකච්ඡා පැවැත්වීමට නියමිත බව ජනාධිපති මාධ්‍ය අංශය නිකුත් කළ නිවේදනයේ සඳහන් ය.\r",{"entities":[[5,15,"DATE"],[16,28,"PERSON"],[29,47,"PERSON"],[48,62,"PERSON"],[66,96,"PERSON"],[97,114,"PERSON"],[116,130,"PERSON"],[131,143,"PERSON"],[180,200,"ORG"],[211,219,"PRODUCT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["තවද ඉන්දීය මහා පරිමාණ ව්‍යාපාරික නියෝජිතයන් සමඟ මෙරට ආයෝජන සිදු කිරීම පිළිබඳ සාකච්ඡා පැවැත්වීමට ද අපේක්ෂා කෙරේ.\r",{"entities":[[4,43,"NORP"],[48,52,"LOC"],[53,58,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ජනපති ඉන්දීය රාජ්‍ය තාන්ත්‍රික සාකච්ඡා අරඹයි.\r",{"entities":[[0,5,"PERSON"],[6,30,"PERSON"]]}],["ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක සහ ඉන්දීය විදේශ කටයුතු අමාත්‍ය ආචාර්ය එස්.ජයිශංකර් අතර හමුව\r",{"entities":[[0,8,"PERSON"],[9,28,"PERSON"],[32,59,"PERSON"],[60,66,"PERSON"],[67,79,"PERSON"]]}],["ඉන්දියාවේ තෙදින නිල සංචාරයක නිරත ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක (දෙසැම්බර් 15) ඉන්දීය මුදල් හා ආයතනික කටයුතු පිළිබඳ අමාත්‍ය නිර්මලා සීතා රාමන්, විදේශ කටයුතු අමාත්‍ය ආචාර්ය එස්. ජයිශංකර් සහ ඉන්දියාවේ ජාතික ආරක්ෂක උපදේශක ශ්‍රී අජිත් දොවාල් හමුවිය.\r",{"entities":[[0,9,"GPE"],[10,15,"DATE"],[33,41,"PERSON"],[42,61,"PERSON"],[63,75,"DATE"],[77,121,"PERSON"],[122,140,"PERSON"],[142,162,"PERSON"],[163,169,"PERSON"],[170,183,"PERSON"],[187,216,"PERSON"],[217,235,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඉන්දු - ශ්‍රී ලංකා ආර්ථික සහයෝගීතාව ඉහළ නංවා ගැනීම මෙන්ම දෙරට අතර ආයෝජන අවස්ථා පුළුල් කර ගැනීම පිළිබඳ ජනාධිපතිවරයා සහ ඉන්දීය මුදල් හා ආයතනික කටයුතු පිළිබඳ අමාත්‍ය නිර්මලා සීතා රාමන් අතර පැවති හමුවේදී පුළුල් ලෙස සාකච්ඡා කෙරුණු බව ජනාධිපති මාධ්‍ය අංශය සඳහන් කළේය.\r",{"entities":[[0,35,"LAW"],[57,61,"LOC"],[66,78,"EVENT"],[102,114,"PERSON"],[118,162,"PERSON"],[163,181,"PERSON"],[229,249,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["එසේම ඉන්දියානුවන් වැඩි වශයෙන් ශ්‍රී ලංකාවට ගෙන්වා ගැනීම, ශ්‍රී ලංකාවේ කෘෂි නවීකරණ සහ ඩිජිටල් යටිතල පහසුකම් සංවර්ධනය පිළිබඳව ද සාකච්ඡා විය.\r",{"entities":[[5,17,"NORP"],[30,42,"GPE"],[57,69,"GPE"],[70,81,"PRODUCT"],[85,115,"PRODUCT"]]}],["ජනාධිපතිවරයා සහ ඉන්දීය මුදල් හා ආයතනික කටයුතු පිළිබඳ අමාත්‍ය නිර්මලා සීතා රාමන්\r",{"entities":[[0,12,"PERSON"],[16,60,"PERSON"],[61,79,"PERSON"]]}],["ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක සහ විදේශ කටයුතු අමාත්‍ය ආචාර්ය එස්.ජයිශංකර් අතර හමුව ඉතා සුහදශීලි ලෙස පැවැත්වුණු අතර ශ්‍රී ලංකාවේ ආර්ථික පුනරැදය ඇති කිරීම සඳහා ඉන්දියාවේ දැවැන්ත වෙළඳපොළ ප්‍රයෝජනයට ගැනීමේ හැකියාව පිළිබඳ එහිදී අවධානයට ලක් වූ බව ජනාධිපති මාධ්‍ය අංශය සඳහන් කළේය.\r",{"entities":[[0,8,"PERSON"],[9,28,"PERSON"],[32,52,"PERSON"],[53,72,"PERSON"],[114,141,"PRODUCT"],[157,166,"GPE"],[175,182,"FAC"],[240,260,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["මෙරට සංචාරක, ආයෝජන සහ බලශක්ති ක්ෂේත්‍ර සඳහා සහාය දැක්වීමට ඉන්දියානු රජය ඒකඟතාවය පළ කරන බවද ආචාර්ය එස්.ජයිශංකර් මෙහිදී කියා සිටියේය.\r",{"entities":[[0,4,"LOC"],[5,11,"EVENT"],[13,38,"EVENT"],[58,71,"NORP"],[91,97,"PERSON"],[98,110,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ධීවර කර්මාන්තය සහ ජාතික සමගිය ප්‍රවර්ධනය කිරීම ඇතුළු අන්‍යොන්‍ය වශයෙන් උනන්දුවක් දක්වන ක්ෂේත්‍ර පිළිබඳවද මෙම සාකච්ඡාවේදී අවධානය යොමු කෙරිණි.\r",{"entities":[[0,14,"ORG"],[18,46,"EVENT"],[53,63,"PERSON"],[87,104,"PRODUCT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඉන් අනතුරුව ඉන්දියාවේ ජාතික ආරක්ෂක උපදේශක ශ්‍රී අජිත් දොවාල් ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක හමුවී කලාපීය ආරක්ෂාව පිළිබඳ සාකච්ඡාවකට එක් වූ බව ජනාධිපති මාධ්‍ය අංශය සඳහන් කළේය.\r",{"entities":[[12,41,"PERSON"],[42,60,"PERSON"],[61,69,"PERSON"],[70,89,"PERSON"],[96,110,"EVENT"],[139,159,"ORG"]]}],["නවදිල්ලි නුවර ඉන්දිරා ගාන්ධි ජාත්‍යන්තර ගුවන් තොටුපළින් ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක (දෙසැම්බර් 15 වැනිදා) පස්වරු 5.30 පමණ ඉන්දියාවට ළඟා විය\r",{"entities":[]}],["අනුර කුමාර දිසානායක ජනාධිපති ධුරයට පත්විමෙන් පසුව ප්‍රථම විදෙස් සංචාරය ලෙස (දෙසැම්බර් 15 වැනිදා) පස්වරුවේ අසල්වැසි ඉන්දියාව බලා පිටත්ව ගියේය.\r",{"entities":[[0,19,"PERSON"],[20,34,"PERSON"],[50,56,"ORDINAL"],[57,70,"EVENT"],[76,95,"DATE"],[97,105,"TIME"],[115,123,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["විදේශ කටයුතු, විදේශ රැකියා හා සංචාරක අමාත්‍ය විජිත හේරත්, කම්කරු අමාත්‍ය සහ ආර්ථික සංවර්ධන නියෝජ්‍ය අමාත්‍ය මහාචාර්ය අනිල් ජයන්ත ප්‍රනාන්දු ද මෙම සංචාරය සඳහා එක්ව සිටිති.\r",{"entities":[[0,44,"PERSON"],[45,56,"PERSON"],[58,72,"PERSON"],[76,107,"PERSON"],[108,116,"PERSON"],[117,139,"PERSON"],[146,169,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඉන්දීය ජනාධිපතිනි ද්‍රෞපදී මුර්මු ගේ ආරාධනාවකට අනුව ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක ඉන්දියාවේ සංචරයක නිරත වන බව ශ්‍රී ලංකාවේ විදේශ කටයුතු අමාත්‍යංශය නිවේදනය කළේය.\r",{"entities":[[0,17,"PERSON"],[18,33,"PERSON"],[37,51,"EVENT"],[52,60,"PERSON"],[61,80,"PERSON"],[81,90,"GPE"],[91,102,"EVENT"],[109,145,"ORG"],[146,159,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["මෙහි දී ඉන්දීය අගමැති හමු වී එකඟතා කිහිපයකට ද එළඹීමට නියමිත බවත් මෙම සංචාරයේ දී ඉන්දීය ජනාධිපති ද්‍රෞපදී මුර්මු සහ තවත් රාජ්‍යතාන්ත්‍රිකයන් කිහිපදෙනෙකු ම මුණ ගැසීමට නියමිත බවත් එම නිවේදනයේ දැක්වෙයි.\r",{"entities":[[8,21,"PERSON"],[29,43,"EVENT"],[80,95,"PERSON"],[96,111,"PERSON"],[120,151,"NORP"],[177,197,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["නවදිල්ලි නුවර ඉන්දිරා ගාන්ධි ජාත්‍යන්තර ගුවන් තොටුපළින් ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක (දෙසැම්බර් 15) පස්වරු 5.30 පමණ ඉන්දියාවට ළඟා විය.\r",{"entities":[[0,13,"GPE"],[14,55,"LOC"],[56,84,"PERSON"],[86,98,"DATE"],[100,111,"TIME"],[116,125,"GPE"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඉන්දීය තොරතුරු හා සන්නිවේදන අමාත්‍ය ආචාර්ය එස්. මුරුගන් , ශ්‍රී ලංකාවේ ඉන්දීය මහ කොමසාරිස් සන්තෝෂ් ජා, ඉන්දීය සාගර කලාප අතිරේක ලේකම් පූනීත් අග්‍රවාල්, ඉන්දීය ප්‍රොටකොල් ප්‍රධානී අන්ෂුමන් ගෞර් ඇතුළු රාජ්‍යතාන්ත්‍රිකයන් විසින් ගුවන්තොටුපොළේදී ජනාධිපතිවරයා ව පිළිගනු ලැබූහ.\r",{"entities":[[0,35,"PERSON"],[36,42,"PERSON"],[43,55,"PERSON"],[58,90,"PERSON"],[91,101,"PERSON"],[103,132,"PERSON"],[133,149,"PERSON"],[151,177,"PERSON"],[178,191,"PERSON"],[198,217,"NORP"],[225,240,"LOC"],[241,253,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["දෙරට අතර ආයෝජන සහ වාණිජ සබඳතා ප්‍රවර්ධනය කිරීම සඳහා දිල්ලි නුවර පැවැත්වෙන ව්‍යාපාරික උත්සවයකට සහභාගිවීමට සැලසුම් කර ඇති ජනාධිපතිවරයා, බුද්ධගයාවේ සංචාරය කිරීමට ද නියමිතව ඇත.\r",{"entities":[[0,14,"EVENT"],[18,40,"EVENT"],[52,63,"GPE"],[74,93,"EVENT"],[120,132,"PERSON"],[134,144,"GPE"]]}],["\r",{"entities":[]}],["අනුර කුමාර දිසානායක ජනාධිපතිවරයාගේ ඉන්දීය සංචාරය දෙරට අතර බහුවිධ සහ අන්‍යෝන්‍ය වශයෙන් වාසිදායක සහයෝගීතාව තවදුරටත් ශක්තිමත් කරනු ඇතැයි ද විදේශ කටයුතු අමාත්‍යංශය සඳහන් කළේය.\r",{"entities":[[0,19,"PERSON"],[20,34,"PERSON"],[35,48,"EVENT"],[58,64,"CARDINAL"],[68,78,"CARDINAL"],[86,104,"EVENT"],[136,159,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["මෙම සංචාරයේ දී දෙරට ඇති කරගන්නා ගිවිසුම් සහ තීන්දු තීරණ සම්බන්ධයෙන් සංචාරයෙන් පසුව දෙරට විසින් නිකුත් කරනු ලබන ඒකාබද්ධ නිවේදනයක් හරහා දැනුවත් කරන බව සෞඛ්‍ය හා ජනමාධ්‍ය අමාත්‍ය නලින්ද ජයතිස්ස දෙසැම්බර් 11 වැනිදා පැවති අමාත්‍ය මණ්ඩල තීරණ දැනුම් දීමේ මාධ්‍ය හමුවේදී කියා සිටියේය.\r",{"entities":[[0,11,"EVENT"],[15,19,"LOC"],[32,40,"LAW"],[44,55,"LAW"],[83,87,"LOC"],[111,128,"PRODUCT"],[149,175,"PERSON"],[176,190,"PERSON"],[191,203,"DATE"],[217,262,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["චීනය ශ්‍රී ලංකාව තුළ රාජ්‍යතාන්ත්‍රික පසුබෑමකට ලක්වෙලාද?\r",{"entities":[[0,4,"GPE"],[5,16,"GPE"],[21,55,"EVENT"]]}],["පළමුවෙන් සුබ පැතු ඉන්දියාව\r",{"entities":[[0,8,"ORDINAL"],[18,26,"GPE"]]}],["මෙවර ජනාධිපතිවරණයේ ප්‍රතිඵල නිකුත් වීමෙන් පසුව මෙන්ම මහ මැතිවරණයෙන් ජාතික ජන බලවේගය ජයග්‍රහණය කිරි‍මෙන් අනතුරුව ජනපති අනුර කුමාර දිසානායක හමුවීමට පැමිණ සුබ පැතුම් පළ කළ මුල්ම රාජතාන්ත්‍රික නියෝජිතයා වන්නේ ශ්‍රී ලංකාවේ ඉන්දීය මහ කොමසාරිස් සන්තෝෂ් ජා ය.\r",{"entities":[[5,18,"EVENT"],[19,46,"EVENT"],[56,67,"EVENT"],[68,83,"NORP"],[112,117,"PERSON"],[118,137,"PERSON"],[175,198,"PERSON"],[205,237,"PERSON"],[238,248,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["එමෙන්ම ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක හමුවීමට පැමිණි පළමු විදේශ රාජ්‍ය තාන්ත්‍රික නියෝජිතයා ඉන්දීය විදේශ අමාත්‍ය එස්. ජයිශංකර් ය.\r",{"entities":[[7,15,"PERSON"],[16,35,"PERSON"],[51,55,"ORDINAL"],[56,89,"PERSON"],[90,110,"PERSON"],[111,124,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["එම හමුවේ දී ජනාධිපතිවරයාට සහ අග්‍රාමාත්‍යවරියට ඉන්දියාවේ සංචාරයක නිරත වන ලෙස ද ඉන්දීය විදේශ ඇමැතිවරයා ආරාධනා කළේය.\r",{"entities":[[12,25,"PERSON"],[29,46,"PERSON"],[47,56,"GPE"],[57,76,"EVENT"],[79,101,"PERSON"],[102,113,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["අර්බුදය අතරේ ඉන්දියාව ලංකාවේ ජනතා විශ්වාසය දිනාගැනීමේ උත්සාහයක.\r",{"entities":[[13,21,"GPE"],[22,33,"NORP"],[34,62,"EVENT"]]}],["'අපි ලෝකයෙන් හුදෙකලා විය යුතු රාජ්‍යයක් නෙමෙයි'\r",{"entities":[[0,4,"PERSON"],[5,12,"LOC"],[30,39,"LOC"]]}],["ශ්‍රී ලංකාව ලෝකයෙන් හුදෙකලා විය යුතු රාජ්‍යයක් නොවී ලෝකයත් සමග සාමූහිකව ඉදිරියට යා යුතු බව ජනාධිපති ධුරයේ දිවුරුම් දීමෙන් පසුව ජාතිය ඇමතූ අනුර කුමාර දිසානායක ජනාධිපතිවරයා අවධාරණය කළේය.\r",{"entities":[[0,11,"GPE"],[12,19,"LOC"],[37,46,"LOC"],[52,58,"LOC"],[91,99,"PERSON"],[127,137,"EVENT"],[138,157,"PERSON"],[158,170,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"අපි ලෝකයෙන් හුදෙකලා විය යුතු රාජ්‍යයක් නෙමෙයි. ලෝකයත් එක්ක සාමූහිකව ඉදිරියට යා යුතු රාජ්‍යයක්. ඒ පිළිබඳව තීන්දු තීරණ ගන්න අපි කිසිසේත් ම පැකිළෙන්නේ නැහැ,\"\r",{"entities":[[1,4,"PERSON"],[5,12,"LOC"],[30,39,"NORP"],[48,54,"LOC"],[60,84,"EVENT"],[85,95,"NORP"],[98,122,"LAW"],[123,126,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ජනපති වීමට පෙර ඉන්දියාවට ගිය ගමන\r",{"entities":[[0,5,"PERSON"],[15,24,"GPE"],[25,32,"EVENT"]]}],["ජනාධිපති අනුර කුමාර දිසානායක ජනාධිපති ධූරයට පත්වීමට පෙරත් මේ වසරේ පෙබරවාරි මාසයේ ඉන්දීය රජයේ ආරාධනාවකට අනුව එරට සංචාරයක නිරත විය.\r",{"entities":[[0,8,"PERSON"],[9,28,"PERSON"],[29,43,"PERSON"],[61,65,"DATE"],[66,80,"DATE"],[81,92,"NORP"],[108,111,"LOC"],[112,124,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["එම සංචාරයට එවක පාර්ලිමේන්තු මන්ත්‍රී විජිත හේරත් ඇතුළු තිදෙනෙකු එක්වු අතර එය දින 05ක සංචාරයකි.\r",{"entities":[[15,36,"PERSON"],[37,48,"PERSON"],[55,63,"ORDINAL"],[77,84,"DATE"],[85,93,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["එම සංචාරයේ දී ද ඉන්දීය විදේශ කටයුතු අමාත්‍ය එස්. ජයශංකර් හා අනුර කුමාර දිසානායක අතර හමුවක් සිදුවිය.\r",{"entities":[[3,10,"EVENT"],[16,43,"PERSON"],[44,56,"PERSON"],[60,79,"PERSON"],[84,98,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ද්විපාර්ශවික සම්බන්ධතා පිළිබඳ මෙන්ම ශ්‍රී ලංකාවේ ආර්ථික අභියෝග සම්බන්ධයෙන් ද මෙහිදී අදහස් හුවමාරු කරගත් බව හමුවෙන් අනතුරුව ඉන්දියාවේ විදේශ කටයුතු අමාත්‍යවරයා සිය X ගිණුමේ සටහන් කර තිබුණි.\r",{"entities":[[0,22,"LAW"],[36,74,"EVENT"],[123,157,"PERSON"],[162,170,"ORG"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඉන්දීය විදේශ අමාත්‍යවරයාට අමතරව අනුර කුමාර දිසානායක ඇතුළු පිරිස එරට ජාතික ආරක්ෂාව පිළිබඳ උපදේශකවරයාත්, ගුජරාට් සහ කේරළ ප්‍රාන්තවල දේශපාලනකයින් ඇතුළු පිරිසක් හමුවී තිබුණි.\r",{"entities":[[0,25,"PERSON"],[32,51,"PERSON"],[68,101,"PERSON"],[103,142,"PERSON"],[149,156,"NORP"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"ඉන්දියාවෙන් ආරාධනා කරනකොට බලය බැලුවා නම් ජනාධිපති අපි නෙවෙයි. අගමැති අපි නෙවෙයි. කැබිනට් මණ්ඩලය අපි නෙවෙයි. පාර්ලිමේන්තුවේ ලොකු කණ්ඩායම අපි නෙවෙයි. විපක්ෂය අපි නෙවෙයි. පාර්ලිමේන්තුවේ අපි තුනයි. හැබැයි, එන්න කියනවා අපිට. ඇයි ඒ? බලය කොතන ද? බලය තියෙන්නෙ ජනාධිපති ගාව ද? බලය තියෙන්නෙ කැබිනට් මණ්ඩලයෙ ද? බලය තියෙන්නේ පාර්ලිමේන්තුවට ද? නෑ. බලය තියෙන්නෙ ජනතාව ගාව. ජනතාව වඩාත් වැඩියෙන් පොදු බැඳගෙන එන්නෙ කාට ද? අන්න එතන තමයි බලය. ඒක තමයි ඉන්දියාව මැනපු බලය.\"\r",{"entities":[[1,12,"GPE"],[13,26,"EVENT"],[42,50,"PERSON"],[51,54,"PERSON"],[63,69,"PERSON"],[70,73,"PERSON"],[82,96,"NORP"],[97,100,"PERSON"],[109,136,"NORP"],[137,140,"PERSON"],[149,156,"NORP"],[157,160,"PERSON"],[169,183,"LOC"],[184,187,"PERSON"],[188,194,"ORDINAL"],[215,220,"PERSON"],[253,261,"PERSON"],[282,297,"NORP"],[314,328,"LOC"],[349,354,"NORP"],[360,365,"NORP"],[433,441,"GPE"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඉන්දීය සංචාරය අවසන් කර පෙරළා දිවයිනට පැමිණ දින කිහිපයකට පසුව පැවති ජන හමුවක දී එවක පාර්ලිමේන්තු මන්ත්‍රී අනුර කුමාර දිසානායක සිය සංචාරය ගැන පැහැදිලි කරමින් කියා සිටියේය.\r",{"entities":[[0,19,"EVENT"],[29,36,"FAC"],[43,55,"DATE"],[67,75,"EVENT"],[83,104,"PERSON"],[105,124,"PERSON"],[125,168,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ජවිපෙ ඉන්දීය විරෝධය\r",{"entities":[[0,5,"NORP"],[6,19,"EVENT"]]}],["ජාතික ජන බලවේගයේ ප්‍රධානතම කොටස්කරුවා වන ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ ආරම්භයේ සිටම විටින් විට ඉන්දීය විරෝධි ප්‍රතිපත්තියක් දැරූ බවට ඉතිහාසය සාක්ෂි දරයි.\r",{"entities":[[0,16,"NORP"],[17,37,"PERSON"],[41,61,"NORP"],[86,114,"LAW"],[124,143,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["1987 ජුනි 3 ඉන්දීය ගුවන් ආක්‍රමණයත්, බෝට්ටුවලින් යාපනයට ආහාර හා ඖෂධ තොගයක් එවීමෙන් පසුව \"ඉන්දියාව ගුවනින් පරිප්පු දැම්මා. ඊළඟට ගොඩබිමින් ඇවිත් ලංකාව ආක්‍රමණය කරනවා'' යැයි ජවිපෙ අනතුරු ඇඟවීය.\r",{"entities":[[0,11,"DATE"],[12,35,"EVENT"],[37,48,"PRODUCT"],[49,55,"GPE"],[56,60,"PRODUCT"],[64,74,"PRODUCT"],[89,97,"GPE"],[98,105,"FAC"],[106,113,"PRODUCT"],[127,136,"LOC"],[143,163,"EVENT"],[171,176,"NORP"]]}],["\r",{"entities":[]}],["එමෙන් ඉන්දු - ලංකා ගිවිසුම ඇතුළු දෙරට අතර ගිවිසුම් රැසක් සම්බන්ධයෙන් ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ දිගින් දිගට ම විරෝධය පළ කිරීම එම පක්ෂය ඉන්දීය විරෝධී මතයක් දැරූ බවට සාක්ෂි දරයි.\r",{"entities":[[6,26,"LAW"],[33,56,"LAW"],[69,89,"NORP"],[104,119,"EVENT"],[123,128,"NORP"],[129,148,"EVENT"]]}],["ඩොනල්ඩ් ට්‍රම්ප්ගේ දෙවන ජනාධිපති ධූරය කෙබඳු වනු ඇත්ද?\r",{"entities":[[0,18,"PERSON"],[19,23,"ORDINAL"],[24,37,"PERSON"]]}],["8 නොවැම්බර් 2024\r",{"entities":[[0,16,"DATE"]]}],["සමහර විචාරකයන්ට, අනුව ඩොනල්ඩ් ට්‍රම්ප්ගේ පළමු ධූර කාලය ඔහු එක්සත් ජනපද ජනාධිපති ලෙස දෙවන ධුර කාලයේදී කටයුතු කරන්නේ කෙසේද යන්න, පිළිබඳ හොඳ ඉඟියක් ලබා දිය හැකිය.\r",{"entities":[[0,15,"NORP"],[22,40,"PERSON"],[41,45,"ORDINAL"],[59,70,"GPE"],[71,79,"PERSON"],[84,92,"ORDINAL"],[138,158,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ජනාධිපති ට්‍රම්ප් 2020 දී ඔහුගේ පළමු ජනාධිපති ධූර කාලය අවසන් වන විට ඔහු නතර කළ ස්ථානයේ සිට නැවත ආරම්භයක් ගනු ඇතැයි ඔවුන් විශ්වාස කරයි.\r",{"entities":[[0,8,"PERSON"],[9,17,"PERSON"],[18,22,"DATE"],[32,36,"ORDINAL"],[37,45,"PERSON"],[96,133,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["නිම නොකළ එක් ව්‍යාපෘතියක් වන්නේ එක්සත් ජනපදයේ දකුණු දේශසීමාව වසා දැමීම සහ දේශසීමා තාප්පයක් ඉදිකිරීමයි - ඔහුගේ පළමු ධූර කාලයේ එය ප්‍රධාන ප්‍රතිපත්තියක් විය; ඔහු සිතූ පරිදි තාප්පය ඉදිකිරීමට අවශ්‍ය වූවත් ඒ සඳහා අරමුදල් සඳහා කොන්ග්‍රසයේ අනුමැතිය ලබා ගැනීමට ඔහුට නොහැකි විය.\r",{"entities":[[9,12,"ORDINAL"],[13,25,"EVENT"],[32,45,"GPE"],[46,60,"LOC"],[61,70,"LAW"],[74,101,"LAW"],[104,109,"PERSON"],[110,114,"ORDINAL"],[136,154,"LAW"],[156,159,"PERSON"],[171,177,"PRODUCT"],[178,187,"PRODUCT"],[208,215,"MONEY"],[221,232,"NORP"],[233,241,"LAW"],[253,257,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["එහි ඉදිකිරීම් අවසන් කිරීමට ඔහු සිය මැතිවරණ ව්‍යාපාරයේදී ලබාදුන් ප්‍රතිඥාව ඉටු කරනු ඇතැයි අපේක්ෂා කෙරේ.\r",{"entities":[[4,26,"PRODUCT"],[35,55,"EVENT"],[64,73,"LAW"],[89,101,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ට්‍රම්ප්ගේ ජයග්‍රහණය ලෝකයට සහ ශ්‍රී ලංකාවට බලපාන්නේ කොහොම ද?\r",{"entities":[[0,10,"PERSON"],[11,20,"EVENT"],[21,26,"LOC"],[30,42,"GPE"]]}],["ඩොනල්ඩ් ට්‍රම්ප් 2021 වසෙර් දී එක්සත් ජනපද-මෙක්සිකෝ දේශසීමාව ආශ්‍රිත තාප්පය නැරඹීමට ගියේය\r",{"entities":[[0,16,"PERSON"],[17,27,"DATE"],[31,51,"GPE"],[52,60,"LOC"],[69,75,"PRODUCT"]]}],["සමූහ පිටුවහල් කිරීම\r",{"entities":[[0,19,"EVENT"]]}],["ජනාධිපති ට්‍රම්ප්, රට තුළ සිටීමට නීත්‍යානුකූල අවසරයක් නොමැති පුද්ගලයින් සමූහ වශයෙන් පිටුවහල් කිරීමේ ඔහුගේ සැලැස්ම සඳහා ද කොන්ග්‍රස් මණ්ඩලයේ සහාය අපේක්ෂා කරනු ඇත.\r",{"entities":[[0,8,"PERSON"],[9,17,"PERSON"],[19,21,"FAC"],[33,53,"LAW"],[61,71,"NORP"],[72,99,"EVENT"],[100,105,"PERSON"],[121,139,"NORP"],[140,160,"LAW"]]}],["\r",{"entities":[]}],["Pew පර්යේෂණ මධ්‍යස්ථානයේ ඇස්තමේන්තු වලට අනුව, 2022 දී එක්සත් ජනපදයේ අනවසර සංක්‍රමණිකයන් මිලියන 11 ක් පමණ සිටි නමුත් ට්‍රම්ප් සහ ඔහුගේ ව්‍යාපාරය තවත් මිලියන ගණනක් සිටින බව කියා සිටියේය.\r",{"entities":[[0,24,"ORG"],[25,35,"MONEY"],[46,53,"DATE"],[54,67,"GPE"],[68,87,"EVENT"],[88,97,"QUANTITY"],[116,124,"PERSON"],[128,133,"PERSON"],[134,143,"LOC"],[144,161,"ORDINAL"]]}],["\r",{"entities":[]}],["සංක්‍රමණිකයින් විශාල වශයෙන් පිටුවහල් කිරීම මිල අධික වන අතර එය ක්‍රියාත්මක කිරීම අපහසු වනු ඇති බවත්, ලේඛනගත නොකළ ශ්‍රමය ප්‍රධාන භූමිකාවක් ඉටු කරන ආර්ථිකයේ ඇතැම් ක්ෂේත්‍ර කෙරෙහි ඍණාත්මක බලපෑම් ඇති කළ හැකි බවටත් විශේෂඥයින් අනතුරු අඟවා ඇත.\r",{"entities":[[0,14,"NORP"],[28,42,"LAW"],[43,51,"MONEY"],[62,93,"LAW"],[145,175,"NORP"],[176,183,"CARDINAL"],[209,219,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඩොනල්ඩ් ට්‍රම්ප් ජූලි මාසයේදී රිපබ්ලිකන් පක්ෂයේ ජනාධිපති අපේක්ෂකත්වය පිළිගනිමින් , \"විනාශකාරී උද්ධමන අර්බුදය වහා අවසන් කිරීමට, පොලී අනුපාත අඩු කිරීමට සහ බලශක්ති පිරිවැය අඩු කිරීමට\" ඔහු ප්‍රතිඥා දුන්නේය.\r",{"entities":[[0,16,"PERSON"],[17,29,"DATE"],[30,47,"NORP"],[48,68,"PERSON"],[94,108,"MONEY"],[127,131,"MONEY"],[139,142,"CARDINAL"],[153,179,"EVENT"],[181,184,"PERSON"],[185,201,"LAW"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඔහුට අවශ්‍ය වන්නේ ලබන වසරේ කල් ඉකුත් වීමට නියමිත 2017 දී ඔහු විසින් හඳුන්වා දුන් බදු කප්පාදු කිරීම් දීර්ඝ කිරීමට ය. එය බදු ක්‍රමය සරල කිරීම ඉලක්ක කරගත් ආර්ථික වර්ධනය සහ ආයෝජන ප්‍රවර්ධනය කිරීම අරමුණු කරගත් දශක කිහිපයක විශාලතම බදු ප්‍රතිසංස්කරණය විය.\r",{"entities":[[0,4,"PERSON"],[18,26,"DATE"],[49,53,"DATE"],[57,60,"PERSON"],[81,99,"LAW"],[119,122,"MONEY"],[152,165,"EVENT"],[169,185,"EVENT"],[192,204,"EVENT"],[225,247,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["විශාලතම කප්පාදු කිරීම්, ව්‍යාපාර සහ ධනවතුන් වෙත ලැබුණු අතර එය ආපසු හරවන බවට ඩිමොක්‍රටික් පක්ෂය පවසා තිබිණි.\r",{"entities":[[0,22,"EVENT"],[24,32,"LOC"],[36,43,"NORP"],[76,94,"NORP"]]}],["ට්‍රම්ප් විසින් ව්‍යාපාරික බදු අනුපාත තවදුරටත් 15% දක්වා පහත හෙලීමට සහ විශ්‍රාමිකයින්ට සහ සමාජ ආරක්ෂණ ගෙවීම් සඳහා බදු ඉවත් කිරීමට අපේක්ෂා කෙරේ.\r",{"entities":[[0,8,"PERSON"],[16,37,"LAW"],[47,50,"PERCENT"],[57,67,"EVENT"],[71,86,"NORP"],[90,108,"LAW"],[114,122,"MONEY"]]}],["\r",{"entities":[]}],["තවත් වෙළෙඳ යුද්ධයක්?\r",{"entities":[[0,19,"EVENT"]]}],["ඛණිජ තෙල් තෙල් සඳහා ගවේෂණ වැඩි කිරීමට ඔහුට අවශ්‍යව ඇති අතර, අධික පිරිවැය උද්ධමනයට දායක වී ඇති බවත්, එසේ කිරීමෙන් බලශක්ති පිරිවැය අඩු වනු ඇති බවත් ඔහු විශ්වාස කරයි.\r",{"entities":[[0,9,"PRODUCT"],[10,14,"PRODUCT"],[20,37,"EVENT"],[38,42,"PERSON"],[60,72,"MONEY"],[73,81,"MONEY"],[113,132,"MONEY"],[146,149,"PERSON"]]}],["\r",{"entities":[]}],["බොහෝ විදේශීය භාණ්ඩ සඳහා 10%-20% තීරු බදු පැනවීමටත්, චීනයෙන් ආනයනය කරනු ලබන භාණ්ඩ සඳහා 60%ක බදු පැනවීමටත් සැලසුම් කර ඇති බව ද ඔහු පවසා  තිබේ. කෙසේ වෙතත්, බොහෝ ආර්ථික විද්‍යාඥයින් අනතුරු අඟවා ඇත්තේ, එවැනි ක්‍රියාමාර්ගයක් තුළින් ඇමරිකානු පාරිභෝගිකයින් ට ඉහළ මිලක් ගෙවීමට සිදුවනු ඇති බවටයි.\r",{"entities":[[5,18,"PRODUCT"],[24,27,"PERCENT"],[27,31,"PERCENT"],[32,50,"LAW"],[52,59,"GPE"],[60,74,"EVENT"],[86,90,"PERCENT"],[91,104,"LAW"],[125,128,"PERSON"],[158,177,"PERSON"],[226,248,"NORP"],[251,260,"MONEY"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඔහුගේ පළමු ධුර කාලය තුළ, ජනාධිපති ට්‍රම්ප් බීජිං සමඟ වෙළඳ යුද්ධයක් ආරම්භ කළේ චීනය අසාධාරණ වෙළඳ පිළිවෙත් සහ බුද්ධිමය දේපල සොරකම් කරන බවට චෝදනා  කරමිනි.\r",{"entities":[[0,5,"PERSON"],[6,10,"ORDINAL"],[11,23,"EVENT"],[25,33,"PERSON"],[34,42,"PERSON"],[43,48,"GPE"],[53,76,"EVENT"],[77,81,"GPE"],[82,103,"EVENT"],[107,135,"EVENT"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ඩොනල්ඩ් ට්‍රම්ප්ගේ ජීවිත කතාව: දේපළ වෙළෙඳාම් ක්ෂේත්‍රයේ සිට ධවල මන්දිරය දක්වා\r",{"entities":[[0,18,"PERSON"],[19,29,"PRODUCT"],[31,55,"EVENT"],[60,71,"LOC"]]}],["කෙසේ වෙතත්, ඔහුට අවශ්‍ය ආකාරයට ඔහුගේ ප්‍රතිපත්ති ඉදිරිපත් කිරීමට එක්සත් ජනපද කොන්ග්‍රසයේ සැකැස්ම සැකයකින් තොරව සැකසෙනු ඇත.\r",{"entities":[[12,16,"PERSON"],[31,36,"PERSON"],[37,64,"EVENT"],[65,76,"GPE"],[77,88,"NORP"]]}],["\r",{"entities":[]}],["2017-2019 කාලය තුළ රිපබ්ලිකන් පක්ෂයට සෙනෙට් සභාව සහ නියෝජිත මන්ත්‍රී මණ්ඩලය යන දෙකෙහිම පාලනය පැවතුණි.\r",{"entities":[[0,14,"DATE"],[19,36,"NORP"],[37,48,"NORP"],[52,75,"NORP"],[79,92,"ORDINAL"]]}],["\r",{"entities":[]}],["එහෙත් එවකට කැපිටල් හිල් හි ආධුනිකයෙකු ලෙස ට්‍රම්ප් කොන්ග්‍රසයේ ක්‍රියාකාරීත්වය ගැන නුහුරු නුපුරුදු අයෙකු ලෙස සලකනු ලැබිණි. එය ප්‍රධාන ප්‍රතිපත්ති ජයග්‍රහණ කර ගැනීම සඳහා ධවල මන්දිරයේ සිටීම සහ කොන්ග්‍රසයේ බහුතරයක් තිබීමේ රිපබ්ලිකන් වාසිය උද්දීපනය කිරීමට ඔහුට ඇති හැකියාවට බාධාවක් වූ බව දේශපාලන විශ්ලේෂකයෝ එම අවස්ථාවේ පැවසූහ.\r",{"entities":[[11,23,"LOC"],[27,37,"PERSON"],[42,50,"PERSON"],[51,62,"ORG"],[134,154,"LAW"],[169,181,"LOC"],[191,229,"NORP"],[284,302,"NORP"]]}],["\r",{"entities":[]}],["මැතිවරණයේදී රිපබ්ලිකන් පක්ෂය සෙනට් සභාවේ බලය හිමිකර ගනු ලැබීය. නියෝජිත මන්ත්‍රී මණ්ඩලයේ බලය ලබා ගැනීම සඳහා ආසන 218ක් ජයගත යුතු වන අතර ඔවුන් දැනට ආසන 211ක් හිමිකර ගෙන ඉදිරියෙන් සිටියි. සෙනට් සභාවේ මෙන්ම නියෝජිත මන්ත්‍රී මණ්ඩලයේ බලය හිමිකර ගැනීමට රිපබ්ලිකන් පක්ෂය සමත්වුවහොත් දේශසීමා  ආරක්ෂාව, දේශසීමා තාප්පය නිම කිරීම සහ බදු කප්පාදුව සඳහා අරමුදල් ඇතුළත් නීති සම්පාදනය කිරීමට ඉඩ ඇත.\r",{"entities":[[0,11,"EVENT"],[12,28,"NORP"],[29,40,"FAC"],[41,62,"EVENT"],[63,87,"NORP"],[107,110,"PRODUCT"],[111,116,"ORDINAL"],[145,148,"PRODUCT"],[149,154,"ORDINAL"],[184,195,"FAC"],[202,226,"FAC"],[227,244,"EVENT"],[245,261,"NORP"],[274,290,"EVENT"],[292,316,"EVENT"],[320,332,"EVENT"],[338,345,"MONEY"],[353,379,"LAW"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ගබ්සාව තහනම්\r",{"entities":[[0,12,"EVENT"]]}],["ඔහුගේ පළමු ධූර කාලය තුළ, ගබ්සාවට ව්‍යවස්ථාපිත අයිතිය අවලංගු කිරීමේ ප්‍රධානතම දායකත්වය ලබා දුන් 1973 දී Roe v Wade ලෙස හැඳින්වූ නඩු තීන්දුව දුන් ශ්‍රේෂ්ඨාධිකරණ විනිසුරුවරුන් තිදෙනෙකු පත් කිරීම ට්‍රම්ප් විසින් අධීක්ෂණය කරන ලදි, එබැවින් නව ජනාධිපතිවරයා සිය දෙවන ධුර කාලය තුළ කුමක් කරනු ඇත්දැයි බොහෝ දෙනා කල්පනා කරති.\r",{"entities":[[0,5,"PERSON"],[6,10,"ORDINAL"],[11,19,"DATE"],[25,52,"LAW"],[53,85,"LAW"],[95,102,"DATE"],[103,113,"LAW"],[127,143,"LAW"],[144,172,"PERSON"],[173,181,"NORP"],[192,200,"PERSON"],[237,249,"PERSON"],[254,267,"DATE"],[291,300,"NORP"]]}],["\r",{"entities":[]}],["කෙසේ වෙතත්, සැප්තැම්බර් මාසයේ කමලා හැරිස් සමඟ ඔහුගේ රූපවාහිනී විවාදයේ දී ඔහු කියා සිටියේ, \"අපි හැමෝටම අවශ්‍ය දේ ලබාගෙන ඇති නිසා තහනමට අත්සන් කිරීමට කිසිදු හේතුවක් නොමැති නිසා\" ෆෙඩරල් ගබ්සා තහනමකට අත්සන් නොකරන බවයි.\r",{"entities":[[12,29,"DATE"],[30,41,"PERSON"],[46,51,"PERSON"],[52,69,"EVENT"],[73,76,"PERSON"],[91,94,"PERSON"],[134,140,"PRODUCT"],[176,208,"LAW"]]}],["\r",{"entities":[]}],["ට්‍රම්ප් පවුල: ඇමෙරිකානු දේශපාලන පෙළපතක් ගැන කෙරෙන සොයා බැලීමක් 'හුදෙකලාවාදය සහ ඒකපාර්ශවිකවාදය' විදේශ ප්‍රතිපත්තිය සම්බන්ධයෙන්, ජනාධිපති ට්‍රම්ප්ගේ දෙවන ධූර කාලය ඔහුගේ පළමු ධුර කාලයට සමාන වනු ඇත - එනම් ලෝකයේ වෙනත් තැන්වල ගැටුම් වලින් එක්සත් ජනපදය දුරස් කරනු ඇත.\r",{"entities":[[0,13,"NORP"],[15,40,"NORP"],[96,114,"LAW"],[128,136,"PERSON"],[137,147,"PERSON"],[148,152,"ORDINAL"],[153,161,"DATE"],[168,172,"ORDINAL"],[173,182,"DATE"],[202,207,"FAC"],[221,233,"EVENT"],[234,246,"GPE"]]}],["\r",{"entities":[]}],["රුසියාව සමඟ සාකච්ඡාමය විසඳුමක් හරහා යුක්රේනයේ යුද්ධය \"පැය 24 ක් ඇතුළත\" අවසන් කරන බව ඔහු පවසා ඇති අතර, ඩිමොක්‍රටික් පාක්ෂිකයන් පවසන මෙම පියවර රුසියානු ජනාධිපති ව්ලැඩිමීර් පුටින් ධෛර්යමත් කරනු ඇත. ට්‍රම්ප් ඊශ්‍රායලයේ දැඩි ආධාරකරුවෙකු ලෙස තමාවම හඳුන්වා ඇති නමුත් ගාසා තීරයේ යුද්ධය අවසන් කරන්නේ කෙසේද යන්න ගැන එතරම් පැහැදිලි කර නොමැත.\r",{"entities":[[0,7,"GPE"],[12,30,"LAW"],[36,45,"GPE"],[46,52,"EVENT"],[54,60,"DATE"],[102,125,"NORP"],[141,149,"GPE"],[150,158,"PERSON"],[159,176,"PERSON"],[195,203,"PERSON"],[204,214,"GPE"],[215,231,"PERSON"],[236,241,"PERSON"],[260,270,"LOC"],[271,277,"EVENT"],[278,283,"CARDINAL"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"ට්‍රම්ප්ගේ ජනාධිපති ධූරය හුදකලාවාදයෙන් සහ ඒකපාර්ශවිකවාදය සනිටුහන් කරනු ඇතැයි මම දකිනවා, ඒක ගෝලීය අස්ථාවරත්වය තරමක් ගැඹුරු කරනු ඇත,\" මෑතක් වන තුරුම හදිසි මානුෂීය කටයුතු සම්බන්ධීකාරක සහ එක්සත් ජාතීන්ගේ උපලේකම්වරයෙකු මෙන්ම ප්‍රවීණ ගැටුම් මැදිහත්කරුවෙකු වන මාටින් ග්‍රිෆිත්ස් පවසයි. හිටපු නේටෝ නිලධාරී සහ දැන් එක්සෙටර් විශ්වවිද්‍යාලයේ උපාය මාර්ග සහ ආරක්ෂාව පිළිබඳ මහාචාර්ය ජේමි ෂියාට අනුව ජනාධිපති ට්‍රම්ප්ගේ පළමු ධූර කාලය කඩාකප්පල්කාරී වූ නමුත් \" ගුණාත්මකභාවය අනුව විශාල අඛණ්ඩ පැවැත්මක් තිබිණි\".\r",{"entities":[[1,11,"PERSON"],[12,20,"PERSON"],[21,25,"CARDINAL"],[43,57,"LAW"],[78,80,"PERSON"],[92,97,"LOC"],[154,181,"PERSON"],[185,214,"PERSON"],[221,250,"PERSON"],[254,272,"PERSON"],[280,298,"PERSON"],[307,369,"PERSON"],[370,380,"PERSON"],[386,394,"PERSON"],[395,405,"PERSON"],[406,410,"ORDINAL"]]}],["\r",{"entities":[]}],["\"ඔහු නේටෝවෙන් ඉවත් වූණේ නැහැ, ඔහු එක්සත් ජනපද හමුදා යුරෝපයෙන් ඉවත් කළේ නැහැ. යුක්රේනයට මාරාන්තික ආයුධ ලබා දුන් පළමු එක්සත් ජනපද ජනාධිපතිවරයා  ඔහුයි.\" ඩොනල්ඩ් ට්‍රම්ප් එරට ඉතිහාසයේ අඛණ්ඩ නොවන වාර දෙකක් ධුර දැරූ දෙවැනි ජනාධිපතිවරයා වේ. මීට පෙර 1885 සහ 1889 අතර නිලයේ සිටි ග්‍රෝවර් ක්ලීව්ලන්ඩ් යලි තේරී පත්වීමට අපොහොසත් වූ අතර වසර හතරකට පසු ඔහු 1893 සහ 1897 අතර ජනපති ධුරය දැරීම සඳහා නව ජනවරමක් ලබා ගත්තේය. ජයග්‍රහණය ප්‍රකාශ කරමින් ඩොනල්ඩ් ට්‍රම්ප් ප්‍රකාශ කළේ, සෑම ඇමෙරිකානුවෙකු වෙනුවෙන්ම තමා සටන් කරන බවය. ශක්තිමත්, ආරක්ෂිත සහ සෞභ්‍යාගයමත් ඇමෙරිකාවක් උදෙසා කැපවන බව ඔහු අවධාරණය කළේය.",{"entities":[[1,4,"PERSON"],[5,13,"ORG"],[30,33,"PERSON"],[34,45,"GPE"],[52,61,"GPE"],[77,86,"GPE"],[97,101,"PRODUCT"],[111,115,"ORDINAL"],[116,127,"GPE"],[128,140,"PERSON"],[150,166,"PERSON"],[171,179,"WORK_OF_ART"],[195,200,"ORDINAL"],[210,216,"ORDINAL"],[217,229,"PERSON"],[242,246,"DATE"],[250,254,"DATE"],[270,290,"PERSON"],[324,333,"DATE"],[334,337,"PERSON"],[342,346,"DATE"],[350,354,"DATE"],[359,369,"PERSON"],[384,391,"EVENT"],[404,428,"EVENT"],[429,445,"PERSON"],[463,476,"NORP"],[487,504,"EVENT"],[505,513,"WORK_OF_ART"],[515,522,"WORK_OF_ART"],[526,538,"WORK_OF_ART"],[539,549,"GPE"]]}],["\"ඔහු නේටෝවෙන් ඉවත් වූණේ නැහැ, ඔහු එක්සත් ජනපද හමුදා යුරෝපයෙන් ඉවත් කළේ නැහැ. යුක්රේනයට මාරාන්තික ආයුධ ලබා දුන් පළමු එක්සත් ජනපද ජනාධිපතිවරයා  ඔහුයි.\" ඩොනල්ඩ් ට්‍රම්ප් එරට ඉතිහාසයේ අඛණ්ඩ නොවන වාර දෙකක් ධුර දැරූ දෙවැනි ජනාධිපතිවරයා වේ. මීට පෙර 1885 සහ 1889 අතර නිලයේ සිටි ග්‍රෝවර් ක්ලීව්ලන්ඩ් යලි තේරී පත්වීමට අපොහොසත් වූ අතර වසර හතරකට පසු ඔහු 1893 සහ 1897 අතර ජනපති ධුරය දැරීම සඳහා නව ජනවරමක් ලබා ගත්තේය. ජයග්‍රහණය ප්‍රකාශ කරමින් ඩොනල්ඩ් ට්‍රම්ප් ප්‍රකාශ කළේ, සෑම ඇමෙරිකානුවෙකු වෙනුවෙන්ම තමා සටන් කරන බවය. ශක්තිමත්, ආරක්ෂිත සහ සෞභ්‍යාගයමත් ඇමෙරිකාවක් උදෙසා කැපවන බව ඔහු අවධාරණය කළේය.",{"entities":[[1,4,"PERSON"],[5,13,"ORG"],[30,33,"PERSON"],[34,45,"GPE"],[52,61,"GPE"],[77,86,"GPE"],[97,101,"PRODUCT"],[111,115,"ORDINAL"],[116,127,"GPE"],[128,140,"PERSON"],[150,166,"PERSON"],[171,179,"WORK_OF_ART"],[195,200,"ORDINAL"],[210,216,"ORDINAL"],[217,229,"PERSON"],[242,246,"DATE"],[250,254,"DATE"],[270,290,"PERSON"],[324,333,"DATE"],[334,337,"PERSON"],[342,346,"DATE"],[350,354,"DATE"],[359,369,"PERSON"],[384,391,"EVENT"],[404,428,"EVENT"],[429,445,"PERSON"],[463,476,"NORP"],[487,504,"EVENT"],[505,513,"WORK_OF_ART"],[515,522,"WORK_OF_ART"],[526,538,"WORK_OF_ART"],[539,549,"GPE"]]}]]}